<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-changing-linear-in-context">

	<statement>
		<p>
			En cada uno de los siguientes ejercicios, investigamos funciones lineales en contexto.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						La población de una ciudad inicialmente tiene <m>28750</m> personas presentes y luego crece a una tasa constante de <m>825</m> personas por año. Encuentra un modelo lineal <m>P = f(t)</m> para el número de personas en la ciudad en el año <m>t</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						La población de otra ciudad <m>Q</m> está dada por la función <m>Q = g(t) = 42505 - 465t</m>. ¿Cuál es la pendiente de esta función y qué significa en el modelo? Escribe una oración completa para explicar.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Un tanque esférico se está drenando con una bomba. Inicialmente el tanque está lleno con <m>\frac{32\pi}{3}</m> pies cúbicos de agua. Supón que el tanque se drena a una tasa constante de <m>1.2</m> pies cúbicos por minuto. Encuentra un modelo lineal <m>V = p(t)</m> para la cantidad total de agua en el tanque en el tiempo <m>t</m>. Además, ¿cuál es un dominio aproximado razonable para el modelo?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Un tanque cónico se está llenando de tal manera que la altura del agua en el tanque, <m>h</m> (en pies), en el tiempo <m>t</m> (en minutos) está dada por la función <m>h = q(t) = 0.65t</m>. ¿Qué puedes decir sobre cómo está subiendo el nivel del agua? Escribe al menos una oración cuidadosa para explicar.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Supongamos que sabemos que el valor de un coche de <m>5</m> años es $<m>10200</m>, y que después de <m>10</m> años su valor es $<m>4600</m>. Suponiendo que el valor del coche se deprecia linealmente, encuentra una función <m>C = L(t)</m> cuyo resultado sea el valor del coche en el año <m>t</m>. ¿Cuál es un dominio razonable para el modelo? ¿Cuál es el valor y el significado de la pendiente de la línea? Escribe al menos una oración cuidadosa para explicar.
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>
