<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-changing-functions-spherical-tank-draining">

	<statement>
		<p>
			Considera un tanque esférico de radio <m>4</m> m que está completamente lleno de agua. Supongamos que el tanque se está vaciando regulando una válvula de salida de tal manera que la altura del agua en el tanque siempre disminuye a una tasa de <m>0.5</m> metros por minuto. Sea 
			<m>V</m> el volumen de agua en el tanque (en metros cúbicos) en un tiempo dado <m>t</m> (en minutos), y 
			<m>h</m> la profundidad del agua (en metros) al mismo tiempo. Se puede demostrar usando cálculo 
			que <m>V</m> es una función de <m>t</m> de acuerdo con el modelo
			<me>
				V = p(t) = \frac{256\pi}{3} - \frac{\pi}{24} t^2(24-t)
			</me>.
			Además, sea <m>h = q(t)</m> la función cuyo resultado es la profundidad del agua en el tanque en el tiempo <m>t</m>.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						¿Cuál es la altura del agua cuando <m>t = 0</m>? ¿Cuando <m>t = 1</m>? ¿Cuando <m>t = 2</m>? ¿Cuánto tiempo tomará vaciar completamente el tanque? ¿Por qué?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cuál es el dominio del modelo <m>h = q(t)</m>? ¿Cuál es el dominio del modelo <m>V = p(t)</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cuánta agua hay en el tanque cuando el tanque está lleno? ¿Cuál es el rango del modelo <m>h = q(t)</m>? ¿Cuál es el rango del modelo <m>V = p(t)</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Usaremos con frecuencia una utilidad de gráficos para ayudarnos a entender el comportamiento de las funciones, y recomendamos encarecidamente <url href="https://www.desmos.com/"><em>Desmos</em></url> porque es intuitiva, en línea y gratuita.<fn>Para aprender más sobre <em>Desmos</em>, consulte sus <url href="http://learn.desmos.com/">excelentes tutoriales en línea</url>.</fn>
					</p>

					<p>
						En <url href="https://www.desmos.com/calculator/btlyyxsdr4">esta hoja de trabajo preparada en <em>Desmos</em></url>, puedes ver cómo ingresamos la función (abstracta) <m>V = p(t) = \frac{256\pi}{3} - \frac{\pi}{24} t^2(24-t)</m>, así como el gráfico correspondiente que genera el programa. Haz tantas observaciones como puedas sobre el modelo <m>V = p(t)</m>. Debes discutir su forma y comportamiento general, su dominio, su rango y más.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿En qué se diferencia el modelo <m>V = p(t) = \frac{256\pi}{3} - \frac{\pi}{24} t^2(24-t)</m> de la función abstracta <m>y = r(x) = \frac{256\pi}{3} - \frac{\pi}{24} x^2(24-x)</m>? En particular, ¿en qué se diferencian el dominio y el rango del modelo de los de la función abstracta, si es que se diferencian?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cómo debería aparecer el gráfico de la función de altura <m>h = q(t)</m>? ¿Puedes determinar una fórmula para <m>q</m>? Explica tu razonamiento.
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>
