<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-poly-rational-application">

	<statement>
		<p>
			Supón que queremos construir una caja rectangular abierta (es decir, sin tapa) que contenga <m>15</m> pies cúbicos de volumen. Si queremos que un lado de la base sea el doble de largo que el otro, ¿cómo depende la cantidad de material requerido del lado más corto de la base? Investigamos esta pregunta a través de la siguiente secuencia de indicaciones.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						Dibuja una imagen etiquetada de la caja. Deja que <m>x</m> represente el lado más corto de la base y <m>h</m> la altura de la caja. ¿Cuál es la longitud del lado más largo de la base en términos de <m>x</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Usa la restricción de volumen dada para escribir una ecuación que relacione <m>x</m> y <m>h</m>, y resuelve la ecuación para <m>h</m> en términos de <m>x</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Determina una fórmula para el área de superficie, <m>S</m>, de la caja en términos de <m>x</m> y <m>h</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Usando la ecuación de restricción de (b) junto con tu trabajo en (c), escribe el área de superficie, <m>S</m>, como una función de la variable única <m>x</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué tipo de función es <m>S</m>? ¿Cuál es su dominio?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Grafica la función <m>S</m> usando <em>Desmos</em>. ¿Cuál parece ser la menor cantidad de material que se puede usar para construir la caja deseada que contenga <m>15</m> pies cúbicos de volumen?
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>

