<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-exp-log-properties-exp-or-log">

	<statement>
		<p>
			En las preguntas que siguen, comparamos y contrastamos las propiedades y comportamientos de las funciones exponenciales y logarítmicas.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						Sea <m>f(t) = 1 - e^{-(t-1)}</m> y <m>g(t) = \ln(t)</m>. Grafica cada función en el mismo conjunto de ejes de coordenadas. ¿Qué propiedades tienen en común las dos funciones? ¿En qué propiedades difieren las dos funciones? Considera el dominio, rango, intersección con el eje <m>t</m>, intersección con el eje <m>y</m>, comportamiento creciente/decreciente, concavidad y comportamiento a largo plazo de cada función.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Sea <m>h(t) = a - be^{-k(t-c)}</m>, donde <m>a</m>, <m>b</m>, <m>c</m> y <m>k</m> son constantes positivas. Describe <m>h</m> como una transformación de la función <m>E(t) = e^t</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Sea <m>r(t) = a + b\ln(t-c)</m>, donde <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> son constantes positivas. Describe <m>r</m> como una transformación de la función <m>L(t) = \ln(t)</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
				      Los datos de la altura de un árbol se dan en la <xref ref="T-log-act-tree">Tabla</xref>; el tiempo <m>t</m> se mide en años y la altura se da en pies. En <url href="http://gvsu.edu/s/0yy">http://gvsu.edu/s/0yy</url>, puedes encontrar una hoja de trabajo de <em>Desmos</em> con estos datos ya ingresados.
				    </p>

				    <table xml:id="T-log-act-tree">
				    	<title>La altura de un árbol como función del tiempo <m>t</m> en años.</title>
					    <tabular>
					      <row bottom="minor">
					        <cell><m>t</m></cell>
					        <cell>1</cell>
					        <cell>2</cell>
					        <cell>3</cell>
					        <cell>4</cell>
					        <cell>5</cell>
					        <cell>6</cell>
					        <cell>7</cell>
					        <cell>8</cell>
					        <cell>9</cell>
					        <cell>10</cell>
					        <cell>11</cell>
					      </row>
					      <row>
					        <cell><m>h(t)</m></cell>
					        <cell>6</cell>
					        <cell>9.5</cell>
					        <cell>13</cell>
					        <cell>15</cell>
					        <cell>16.5</cell>
					        <cell>17.5</cell>
					        <cell>18.5</cell>
					        <cell>19</cell>
					        <cell>19.5</cell>
					        <cell>19.7</cell>
					        <cell>19.8</cell>
					      </row>
					    </tabular>
					</table>

					<p>
						¿Crees que estos datos se modelan mejor con una función logarítmica de la forma <m>p(t) = a + b\ln(t-c)</m> o con una función exponencial de la forma <m>q(t) = m + ne^{-rt}</m>? Proporciona razones basadas en cómo aparecen los datos y cómo crees que crece un árbol, así como experimentando con los deslizadores apropiadamente en <em>Desmos</em>. (Nota: puede que necesites ajustar los límites superior e inferior de varios de los deslizadores para que coincidan bien con los datos.)
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>
