<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-changing-linear-Kilimanjaro">

	<statement>
		<p>
			La cumbre del pico más alto de África, el Monte Kilimanjaro<fn>
			El contexto principal de este problema proviene del Ejercicio 30 en la página 27 del libro de Connally
			<em>Functions Modeling Change</em>, 5ta edición.
			</fn>, tiene dos campos de hielo principales y un glaciar en su pico. 
			Los geólogos midieron la cobertura de hielo en el año 2000 (<m>t = 0</m>) en aproximadamente <m>1951</m> m<m>^2</m>; 
			en el año 2007, la cobertura de hielo se midió en <m>1555</m> m<m>^2</m>.
		</p>

		<p>		
		  <ol marker="a.">
	        <li>
				<p>
					Supongamos que la cantidad de cobertura de hielo en la cumbre del Monte Kilimanjaro está cambiando a una tasa promedio constante de un año a otro. Encuentra un modelo lineal <m>A = f(t)</m> cuyo resultado sea el área de la cobertura de hielo, <m>A</m>, en metros cuadrados en el año <m>t</m> (donde <m>t</m> es el número de años después del 2000).
				</p>
	        </li>

	        <li>
				<p>
					¿Qué significan la pendiente y la intersección <m>A</m> en el modelo que encontraste en (a)? En particular, ¿cuáles son las unidades de la pendiente?
				</p>
	        </li>

	        <li>
				<p>
					Calcula <m>f(17)</m>. ¿Qué mide esta cantidad? Escribe una oración completa para explicar.
				</p>
	        </li>

	        <li>
				<p>
					Si el modelo se mantiene en el futuro, ¿cuándo predicimos que desaparecerá la cobertura de hielo?
				</p>
	        </li>

	        <li>
				<p>
					A la luz de tu trabajo anterior, ¿cuál es un dominio razonable para usar en el modelo <m>A = f(t)</m>? ¿Cuál es el rango correspondiente?
				</p>
	        </li>
	      </ol>
		</p>

	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>
