<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-0-0-0">

	<statement>
		<p>
			Durante una gran tormenta, la lluvia en el Aeropuerto Gerald R. Ford se mide con frecuencia durante un período de <m>10</m> horas. La siguiente función <m>g</m> modela la <em>tasa</em>, <m>R</m>, a la que cae la lluvia (en cm/hr) en el intervalo de tiempo <m>t = 0</m> a <m>t = 10</m>:
			<me>
				R = g(t) = \frac{4}{t+2} + 1
			</me>.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						Calcula <m>g(3)</m> y escribe una oración completa para explicar su significado en el contexto dado, incluyendo unidades.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Calcula la tasa de cambio promedio de <m>g</m> en el intervalo de tiempo <m>[3,5]</m> y escribe dos oraciones completas y cuidadosas para explicar el significado de este valor en el contexto del problema, incluyendo unidades. Aborda explícitamente lo que el valor que calculas te dice sobre cómo está cayendo la lluvia en un cierto intervalo de tiempo, y lo que deberías esperar a medida que pasa el tiempo.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Grafica la función <m>y = g(t)</m> usando un dispositivo computacional. En el dominio <m>[0,10]</m>, ¿cuál es el rango correspondiente de <m>g</m>? ¿Por qué la función <m>g</m> tiene una función inversa?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Determina <m>g^{-1} \left( \frac{9}{5} \right)</m> y escribe una oración completa para explicar su significado en el contexto dado.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Según el modelo <m>g</m>, ¿hay algún momento durante la tormenta en que la lluvia caiga a una tasa de exactamente <m>1</m> centímetro por hora? ¿Por qué o por qué no? Proporciona una justificación algebraica para tu respuesta.
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
	<answer>
		<p>
			
		</p>
	</answer>
	<solution>
		<p>
			
		</p>
	</solution>

</activity>
