<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="ez-changing-tandem">

<!-- THIS ONE WORKS -->
  <exercise xml:id="ez-changing-tandem-WW0">
    <webwork source="Library/LoyolaChicago/Precalc/Chap1Review/Q37.pg" />
  </exercise>


<!-- doesn't render in PDF bc no statement tag
  <exercise xml:id="ez-changing-tandem-WW1">
    <webwork source="Library/Rochester/setAlgebra16FunctionGraphs/c0s1p8/c0s1p8.pg" />
  </exercise>
-->

<exercise xml:id="ez-tandem-spherical-tank-conical-chimney">
  <statement>
    <p>
      Supón que tenemos un tanque inusual cuya base es una esfera perfecta con un radio de <m>3</m> pies, y luego sobre la base esférica hay una <q>chimenea</q> cilíndrica que es un cilindro circular de radio <m>1</m> pie y altura <m>2</m> pies, como se muestra en <xref ref="F-ez-chiminea">Figure</xref>. El tanque está inicialmente vacío, pero luego se abre un grifo que bombea agua al tanque a una tasa constante de <m>1.25</m> pies cúbicos por minuto.
    </p>

    <figure xml:id="F-ez-chiminea">
      <caption>Un tanque esférico con una chimenea cilíndrica.</caption>
      <image width="50%" source="images/tandem-ez-chiminea" />   
    </figure>

    <p>
      Sea <m>V</m> el volumen total de agua (en pies cúbicos) en el tanque en cualquier momento <m>t</m> (en minutos), y <m>h</m> la profundidad del agua (en pies) en el momento <m>t</m>.
    </p> 

    <p>
      <ol marker="a.">
        <li>
          <p>
            Es posible usar cálculo para mostrar que el volumen total que este tanque puede contener es <m>V_{\text{full}} = \pi(20 + \frac{38}{3}\sqrt{2}) \approx 119.11</m> pies cúbicos. Además, la altura real del tanque (desde el fondo de la base esférica hasta la parte superior de la chimenea) es <m>h_{\text{full}} = \sqrt{8} + 5 \approx 7.83</m> pies. ¿Cuánto tiempo tarda en llenarse el tanque? ¿Por qué?
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            En los ejes en blanco proporcionados a continuación, dibuja (a mano) posibles gráficos de cómo <m>V</m> y <m>t</m> cambian en conjunto y cómo <m>h</m> y <m>t</m> cambian en conjunto.
          </p>

          <sidebyside width="50%">
            <image source="images/tandem-V-t-blank-axes" />
            <image source="images/tandem-h-t-blank-axes" />
          </sidebyside>

          <p>
            Para cada gráfico, etiqueta cualquier par ordenado en el gráfico que sepas con certeza, y escribe al menos una oración que explique por qué tus gráficos tienen la forma que tienen.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            ¿Cómo cambiarían tus gráficos (si es que cambian) si la chimenea tuviera forma de cono invertido en lugar de un cilindro? Explica y discute.
          </p>
        </li>
      </ol>
    </p>

  </statement>
  <answer>
    <p>
      Respuesta del Ejercicio
    </p>
  </answer>
  <solution>
    <p>
      Solución del Ejercicio
    </p>
  </solution>
</exercise>

<exercise xml:id="ez-tandem-spherical-tank-height-constant-rate">
  <statement>
    <p>
      Supón que tenemos un tanque que es una esfera perfecta con un radio de <m>6</m> pies. El tanque está inicialmente vacío, pero luego se abre un grifo que bombea agua al tanque de una manera muy especial: el grifo está regulado para que la profundidad del agua en el tanque aumente a una tasa constante de <m>0.4</m> pies por minuto.
    </p>

    <p>
      Sea <m>V</m> el volumen total de agua (en pies cúbicos) en el tanque en cualquier momento <m>t</m> (en minutos), y <m>h</m> la profundidad del agua (en pies) en el momento <m>t</m>.
    </p> 

    <p>
      <ol marker="a.">
        <li>
          <p>
            ¿Cuánto tiempo tarda en llenarse el tanque? ¿Cuáles serán los valores de <m>V</m> y <m>h</m> en el momento en que el tanque esté lleno? ¿Por qué?
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            En los ejes en blanco proporcionados a continuación, dibuja (a mano) posibles gráficos de cómo <m>V</m> y <m>t</m> cambian en conjunto y cómo <m>h</m> y <m>t</m> cambian en conjunto.
          </p>

          <sidebyside width="50%">
            <image source="images/tandem-V-t-blank-axes" />
            <image source="images/tandem-h-t-blank-axes" />
          </sidebyside>

          <p>
            Para cada gráfico, etiqueta cualquier par ordenado en el gráfico que sepas con certeza, y escribe al menos una oración que explique por qué tus gráficos tienen la forma que tienen.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            ¿Cómo cambian tus respuestas si el tanque permanece igual pero en lugar de eso el tanque está inicialmente lleno y se vacía de tal manera que la altura del agua siempre disminuye a una tasa constante de <m>0.25</m> pies por minuto?
          </p>
        </li>
      </ol>
    </p>

  </statement>
  <answer>
    <p>
      Respuesta del Ejercicio
    </p>
  </answer>
  <solution>
    <p>
      Solución del Ejercicio
    </p>
  </solution>
</exercise>

<exercise xml:id="ez-tandem-car-position-time">
  <statement>
    <p>
      La relación entre la posición, <m>s</m>, de un coche que conduce en una carretera recta en el tiempo <m>t</m> está dada por el gráfico
      mostrado a la izquierda en <xref ref="F-tandem-car-pos">Figure</xref>.
      La posición del coche<fn>Puedes pensar en la posición del coche como los marcadores de millas en una autopista. Decir que <m>s = 500</m> significa que el coche está ubicado a <m>500</m> pies del <q>marcador cero</q> en la carretera.</fn> tiene unidades medidas en miles de pies mientras que el tiempo se mide en minutos.
      Por ejemplo, el punto <m>(4,6)</m> en el gráfico indica que después de <m>4</m> minutos,
      el coche ha recorrido <m>6000</m> pies desde su ubicación inicial.
    </p>

    <p>
      <ol marker="a.">
        <li>
          <p>
            Escribe varias oraciones que expliquen cómo se está conduciendo el coche y cómo llegas a estas conclusiones a partir del gráfico.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            ¿Cuánto recorrió el coche entre <m>t = 2</m> y <m>t = 10</m>?
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            ¿El coche alguna vez viaja en reversa? ¿Por qué o por qué no? Si no, ¿cómo tendría que verse el gráfico para indicar tal movimiento?
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            En los ejes en blanco en <xref ref="F-tandem-car-pos">Figure</xref>, traza puntos o dibuja una curva para describir el comportamiento de un coche que se conduce de la siguiente manera: desde <m>t = 0</m> hasta <m>t = 5</m> el coche viaja recto por la carretera a una tasa constante de <m>1000</m> pies por minuto. A <m>t = 5</m>, el coche se detiene y se estaciona durante <m>2</m> minutos completos. Luego, a <m>t = 7</m>, el coche hace un giro en U abrupto y regresa en la dirección opuesta a una tasa constante de <m>800</m> pies por minuto durante <m>5</m> minutos adicionales. Como parte de tu trabajo, determina (y etiqueta) la ubicación del coche en varios puntos adicionales en el tiempo además de <m>t = 0, 5, 7, 12</m>.
          </p>
          <figure xml:id="F-tandem-car-pos">
              <caption>Un gráfico de la relación entre la posición de un coche <m>s</m> y el tiempo <m>t</m></caption>
      <sidebyside width="50%">
        <image source="images/tandem-ez-position-time" />
        <image source="images/tandem-ez-position-time-blank-axes" />
      </sidebyside>
          </figure>

        </li>
      </ol>
    </p>
    
  </statement>
  <answer>
    <p>
      Respuesta del Ejercicio
    </p>
  </answer>
  <solution>
    <p>
      Solución del Ejercicio
    </p>
  </solution>    
</exercise>

</exercises>
