<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="ez-exp-temp-pop">

<!--  
  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-WW1">
    <webwork source="Library/Michigan/skills_questions/topic_solving_exp_log/prob03.pg" />
  </exercise>
  
  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-WW2">
    <webwork source="Library/Rochester/setDiffEQ5ModelingWith1stOrder/ur_de_5_4.pg" />
  </exercise>
 
  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-WW3">
    <webwork source="Library/Rochester/setAlgebra31LogExpApplications/cooling.pg" />
  </exercise>

  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-WW4">
    <webwork source="Library/Michigan/Chap11Sec7/Q09.pg" />
  </exercise>
-->
<p>En el <xref ref="ez-exp-temp-pop-WW5">Ejercicio</xref> a continuación, usa la siguiente estructura/fórmula para <m>N(t)</m>: <m>N(t)=\frac{L}{1+Ab^{-kt}}</m>. En particular, nota que cuando las instrucciones dicen <q>encuentra <m>A</m></q>, este uso de <q><m>A</m></q> no se refiere a la capacidad de carga.</p>


  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-WW5">
    <webwork source="Library/Rochester/setAlgebra31LogExpApplications/infection1.pg" />
  </exercise>

  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-water">
    <statement>
      <p>
        Un vaso lleno de hielo y agua se coloca en una mesa en una habitación con temperatura controlada a <m>71^\circ</m> Fahrenheit. Se coloca una sonda de temperatura en el vaso, y encontramos que se registran las siguientes temperaturas (en el tiempo <m>t</m> en minutos).
      </p>

      <sidebyside>
        <tabular>
          <row bottom="minor">
            <cell><m>t</m></cell>
            <cell><m>0</m></cell>
            <cell><m>20</m></cell>
          </row>
          <row>
            <cell><m>F(t)</m></cell>
            <cell><m>34.2</m></cell>
            <cell><m>41.7</m></cell>
          </row>
        </tabular>
      </sidebyside>

      <p>
        <ol marker="a.">
          <li>
            <p>
              Haz un boceto aproximado de cómo crees que debería aparecer el gráfico de temperatura. ¿La función de temperatura siempre está aumentando? ¿siempre disminuyendo? ¿siempre cóncava hacia arriba? ¿siempre cóncava hacia abajo? ¿cuál es su comportamiento a largo plazo?
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Describiendo <m>F</m> como una transformación de <m>e^t</m>, explica por qué una función de la forma <m>F(t) = c - ae^{-kt}</m>, donde <m>a</m>, <m>c</m> y <m>k</m> son constantes positivas, es un modelo apropiado para cómo esperamos que se comporte la función de temperatura.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Usa la información dada para determinar los valores exactos de <m>a</m>, <m>c</m> y <m>k</m> en el modelo <m>F(t) = c - ae^{-kt}</m>.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Determina el tiempo exacto cuando la temperatura del agua es <m>60^\circ</m>.
            </p>
          </li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
    <answer>
      <p>
        Respuesta del Ejercicio
      </p>
    </answer>
    <solution>
      <p>
        Solución del Ejercicio
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-cruise">
    <statement>
      <p>
        Un popular crucero zarpa en el Golfo de México con <m>5000</m> pasajeros y tripulación a bordo. Desafortunadamente, cinco miembros de una familia que abordan el barco están portando un virus altamente contagioso. Después de interactuar con muchos otros pasajeros en las primeras horas del crucero, los cinco se enferman gravemente.
      </p>

      <p>
        Sea <m>S(t)</m> el número de personas que han adquirido el virus <m>t</m> días después de que el barco ha salido del puerto. Resulta que una función logística es un buen modelo para <m>S</m>, y por lo tanto asumimos que 
        <me>
          S(t) = \frac{A}{1 + Me^{-kt}}
        </me>
        para algunas constantes positivas <m>A</m>, <m>M</m> y <m>k</m>. Supón que después de <m>1</m> día, <m>20</m> personas han contraído el virus.
      </p>

      <p>
        <ol  marker="a.">
          <li>
            <p>
              Recuerda que sabemos que <m>S(0) = 5</m> y <m>S(1) = 20</m>. Además, asume que <m>5000</m> es el número de personas que eventualmente se enfermarán. Usa esta información para determinar los valores exactos de <m>A</m>, <m>M</m> y <m>k</m> en el modelo logístico.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              ¿Cuántos días tomará para que <m>4000</m> de las personas en el crucero hayan adquirido el virus?
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Calcula la tasa promedio de cambio de <m>S</m> en los intervalos <m>[1,2]</m>, <m>[3,4]</m> y <m>[5,7]</m>. ¿Cuál es el significado de cada uno de estos valores (con unidades) en el contexto de la pregunta, y qué tendencia(s) observas en estas tasas promedio de cambio?
            </p>
          </li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
    <answer>
      <p>
        Respuesta del Ejercicio
      </p>
    </answer>
    <solution>
      <p>
        Solución del Ejercicio
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  <exercise xml:id="ez-exp-temp-pop-brine">
    <statement>
      <p>
        Un tanque cerrado con una entrada y una salida contiene <m>100</m> litros de solución salina. Sea la cantidad de sal en el tanque en el tiempo <m>t</m> (en minutos) dada por la función <m>A(t)</m>, cuya salida se mide en gramos. En el tiempo <m>t = 0</m> hay una cantidad inicial de sal presente en el tanque, y la línea de entrada también lleva una mezcla de agua salada al tanque a una tasa fija; la salida ocurre a la misma tasa y lleva una solución perfectamente mezclada fuera del tanque. Debido a estas condiciones, el volumen de la solución en el tanque se mantiene fijo en el tiempo, pero la cantidad de sal posiblemente cambia.
      </p>

      <p>
        Resulta que el problema de determinar la cantidad de sal en el tanque en el tiempo <m>t</m> es similar al problema de determinar la temperatura de un objeto que se calienta o enfría, y que la función <m>A(t)</m> tiene la forma
        <me>
          A(t) = ae^{-kt} + c
        </me>
        para constantes <m>a</m>, <m>c</m> y <m>k</m>. Supón que para un conjunto particular de condiciones, sabemos que
        <me>
          A(t) = -500e^{-0.25t} + 750
        </me>.  
        Nuevamente, <m>A(t)</m> mide la cantidad de sal en el tanque después de <m>t</m> minutos.
      </p>

      <p>
        <ol marker="a.">
          <li>
            <p>
              ¿Cuánta sal hay en el tanque inicialmente?
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              A largo plazo, ¿cuánta sal esperamos que haya eventualmente en el tanque?
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              ¿En qué momento exacto hay exactamente <m>500</m> gramos de sal presentes en el tanque?
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              ¿Puedes determinar la concentración de la solución que está siendo entregada por la entrada al tanque? Si es así, explica por qué y determina este valor. Si no, explica por qué esa información no se puede encontrar sin datos adicionales.
            </p>
          </li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
    <answer>
      <p>
        Respuesta del Ejercicio
      </p>
    </answer>
    <solution>
      <p>
        Solución del Ejercicio
      </p>
    </solution>
  </exercise>
</exercises>
