<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<exploration xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="PA-circular-traversing">

	<statement>
		<p>
			En el contexto de la rueda de la fortuna mostrada en <xref ref="F-traversing-ferris-wheel-animation">Figura</xref>, asume que la altura, <m>h</m>, del punto en movimiento (la cabina en la que estás) y la distancia, <m>d</m>, que el punto ha recorrido alrededor de la circunferencia de la rueda de la fortuna se miden en metros.  
		</p>
			
		<p>	
			Además, asume que la circunferencia de la rueda de la fortuna es de <m>150</m> metros. Además, supón que después de subirte a tu cabina en el punto más bajo de la rueda, recorres el círculo completo varias veces.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						Recuerda que la circunferencia, <m>C</m>, de un círculo está conectada al radio del círculo, <m>r</m>, por la fórmula <m>C = 2\pi r</m>. ¿Cuál es el radio de la rueda de la fortuna? ¿Qué tan alto es el punto más alto de la rueda de la fortuna?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué tan alta está la cabina después de haber recorrido <m>1/4</m> de la circunferencia del círculo?  
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cuánta distancia a lo largo del círculo ha recorrido la cabina en el momento en que alcanza por primera vez una altura de <m>\frac{150}{\pi} \approx 47.75</m> metros?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Se puede pensar en <m>h</m> como una función de <m>d</m>? ¿Por qué o por qué no?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Se puede pensar en <m>d</m> como una función de <m>h</m>? ¿Por qué o por qué no?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Por qué crees que la curva mostrada a la derecha en <xref ref="F-traversing-ferris-wheel-animation">Figura</xref> tiene la forma que tiene? Escribe varias oraciones para explicar.
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>

</exploration>