<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<exploration xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="PA-poly-polynomials">

	<statement>
		<p>
			Pon tu navegador en la hoja de trabajo de <em>Desmos</em> en <url href="http://gvsu.edu/s/0zy">http://gvsu.edu/s/0zy</url>. Allí encontrarás un polinomio de grado <m>4</m> de la forma <m>p(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + a_4x^4</m>, donde <m>a_0, \ldots, a_4</m> están configurados como deslizadores. En las preguntas que siguen, experimentarás con diferentes valores de <m>a_0, \ldots, a_4</m> para investigar diferentes comportamientos posibles en un polinomio de grado <m>4</m>. Ten en cuenta que requerimos <m>a_4 \ne 0</m> para asegurar que <m>p</m> sea un polinomio de grado <m>4</m>.
		</p>
		
		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						¿Cuál es el mayor número de puntos distintos en los que <m>p(x)</m> puede cruzar el eje <m>x</m>? 
					</p>
		
					<p>
						Recuerda de la <xref ref="def-polynomial-function">Definición</xref> lo que queremos decir con un <term>cero</term> del polinomio. Da ejemplos de valores para <m>a_0, \ldots, a_4</m> que lleven a ese mayor número de ceros para <m>p(x)</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué otros números de ceros son posibles para <m>p(x)</m>? Dicho de otra manera, ¿puedes obtener cada número posible de ceros menores que el mayor número que encontraste en (a)? ¿Por qué o por qué no?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Decimos que una función tiene un <term>punto de inflexión</term> <idx><h>turning point</h></idx> si la función cambia de decreciente a creciente o de creciente a decreciente en ese punto. Por ejemplo, cualquier función cuadrática tiene un punto de inflexión en su vértice.
					</p>
		
					<p>
						¿Cuál es el mayor número de puntos de inflexión que <m>p(x)</m> (la función en la hoja de trabajo de <em>Desmos</em>) puede tener? Experimenta con los deslizadores y da ejemplos de valores para <m>a_0, \ldots, a_4</m> que lleven a ese mayor número de puntos de inflexión para <m>p(x)</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué otros números de puntos de inflexión son posibles para <m>p(x)</m>? ¿Puede no tener puntos de inflexión? ¿Solo uno? ¿Exactamente dos? Experimenta y explica.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué comportamiento a largo plazo es posible para <m>p(x)</m>? Dicho de otra manera, ¿cuáles son los posibles resultados para <m>\displaystyle \lim_{x \to -\infty} p(x)</m> y <m>\displaystyle \lim_{x \to \infty} p(x)</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué pasa cuando graficamos <m>y = a_4 x^4</m> en <em>Desmos</em> y comparamos <m>p(x)</m> y <m>a_4 x^4</m>? ¿Cómo se ven cuando hacemos zoom out? (Experimenta también con diferentes valores de cada uno de los deslizadores.)
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>
		
</exploration>