<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<exploration xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="PA-poly-rational">

	<statement>
		<p>
			Una compañía farmacéutica<fn>Esta actividad está basada en p. 457ff de <em>Functions Modeling Change</em>, por Connally et al.</fn> estima que para producir un nuevo medicamento,
			costará $5 millones en recursos iniciales, y que una vez que alcancen la producción, cada gramo del medicamento costará $2500 para fabricar.
		</p>

		<p>
			<ol marker="a.">
				<li>
					<p>
						Determina una fórmula para una función <m>C(q)</m> que modele el costo de producir <m>q</m> gramos del medicamento. ¿Qué tipo familiar de función es <m>C</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						La compañía farmacéutica necesita vender el medicamento a un precio de más de $2500 por gramo para al menos cubrir los costos. Para investigar cómo podrían fijar los precios, primero consideran cuál es su costo <em>promedio</em> por gramo. ¿Cuál es el costo <em>total</em> de producir <m>1000</m> gramos? ¿Cuál es el costo <em>promedio</em> por gramo para producir <m>1000</m> gramos?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cuál es el costo total de producir <m>10000</m> gramos? ¿Cuál es el costo promedio por gramo para producir <m>10000</m> gramos?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Nuestros cálculos en (b) y (c) naturalmente nos llevan a definir la función de <q>costo promedio por gramo</q>, <m>A(q)</m>, cuyo resultado es el costo promedio de producir <m>q</m> gramos del medicamento. ¿Cuál es una fórmula para <m>A(q)</m>?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Explica por qué otra fórmula para <m>A</m> es <m>A(q) = 2500 + \frac{5000000}{q}</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Qué puedes decir sobre el comportamiento a largo plazo de <m>A</m>? ¿Qué significa este comportamiento en el contexto del problema?
					</p>
				</li>
			</ol>
		</p>
	</statement>

</exploration>