<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<frontmatter xml:id="frontmatter" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <xi:include href="./titlepage.xml" />
    <xi:include href="./colophon.xml" />

  <acknowledgement>
    <p>
      Este texto comenzó como mi proyecto sabático en el semestre de otoño de 2018, 
      durante el cual escribí la mayor parte del material. Expreso mi profundo agradecimiento a Grand Valley State University 
      por su apoyo al proyecto durante mi licencia sabática, así como a mis colegas del Departamento de 
      Matemáticas y del Colegio de Artes Liberales y Ciencias por su respaldo al proyecto.
      <!--I'm also grateful to the American Institute of Mathematics
      for their <url href="https://aimath.org/textbooks/">support of free and open textbooks in general</url>, and their support of this one in particular.-->
    </p>

    <p>
      Las fantásticas gráficas a todo color .eps, así como las ocasionales gráficas interactivas en JavaScript, utilizan la biblioteca de Python de David Austin que emplea <url href="http://gvsu.edu/s/bi">PiScript</url> de Bill Casselman.
      La versión .html del texto es el resultado del increíble trabajo de Rob Beezer para desarrollar el lenguaje de publicación <pretext /> (anteriormente conocido como Mathbook XML); conozca más en <url href="pretextbook.org">pretextbook.org</url>.
      Estoy agradecido al Instituto Americano de Matemáticas por organizar y financiar un taller de una semana en Mathbook XML en San José, CA, en abril de 2016, lo que me permitió comenzar en <pretext />. El apoyo continuo del <url href="https://groups.google.com/forum/#!forum/pretext-support">grupo de usuarios</url> es invaluable, y David Farmer de AIM también ha sido una fuente importante de apoyo y promoción.
      Mitch Keller de Morningside College es el editor de producción tanto de <url href="https://activecalculus.org/single/">Active Calculus: Single Variable</url> como de este texto; su experiencia técnica es un regalo.    </p>
    <p>
      Esta primera oferta pública del texto en 2019 se beneficiará enormemente de la retroalimentación y las sugerencias de los usuarios. Sus comentarios serán bienvenidos.
    </p>

<!--  <attribution>
    <line>Matt Boelkins</line>
    <line>Allendale, MI</line>
    <line>August 2019</line>
    <line>
    <email>boelkinm@gvsu.edu</email>
    </line>
    </attribution>-->

  </acknowledgement>

<preface>
    <title>Contribuciones</title>
    <p>
      Los usuarios del texto contribuyen con conocimientos importantes: encuentran errores, sugieren mejoras y ofrecen comentarios e impresiones. Estoy agradecido por todo ello. A medida que utilice el texto, espero que se ponga en contacto conmigo para compartir cualquier cosa que crea que pueda mejorar el libro.  
    </p>

    <p>
      Los siguientes editores contribuyentes han ofrecido comentarios que incluyen información sobre errores tipográficos o sugerencias para mejorar la exposición.
    </p>

    <contributors>
      <contributor>
        <personname>Mandy Calvillo</personname>
        <institution>GVSU</institution>
      </contributor>

      <contributor>
        <personname>Marcia Frobish</personname>
        <institution>GVSU</institution>
      </contributor>

      <contributor>
        <personname>Robert Talbert</personname>
        <institution>GVSU</institution>
      </contributor>

      <contributor>
        <personname>Greg Thull</personname>
        <institution>GVSU</institution>
      </contributor>

    </contributors>

  </preface>

  <preface xml:id="preface-our-goals">
    <title>Nuestros Objetivos</title>
    <p>
      Este texto está diseñado para estudiantes universitarios que aspiran a tomar cálculo y que necesitan tomar un curso para prepararse para cálculo o desean hacer un estudio adicional por su cuenta. Muchos de los temas centrales del curso serán familiares para los estudiantes que han completado la escuela secundaria. Al mismo tiempo, tomamos una perspectiva sobre cada tema que enfatiza su importancia en el cálculo. Este texto está escrito en el espíritu de <url href="https://activecalculus.org/single/"><em>Active Calculus</em></url> y es especialmente ideal para los estudiantes que eventualmente estudiarán cálculo con ese texto. El lector encontrará que el texto requiere que se involucre activamente con el material, que vea los temas desde múltiples perspectivas y que desarrolle una comprensión conceptual profunda de las ideas.
    </p>
    <p>
      Muchos cursos a nivel de escuela secundaria y universidad con títulos como <q>álgebra universitaria</q>, <q>precálculo</q> y <q>trigonometría</q> sirven a otras disciplinas y cursos distintos al cálculo. Como tal, estas clases frecuentemente contienen material variado que, aunque matemáticamente interesante e importante, no es necesario para el cálculo. Tal vez debido a estos temas adicionales, ciertas ideas que son esenciales en cálculo están subestimadas o ignoradas. En <pubtitle>Preludio Activo al Cálculo</pubtitle>, uno de nuestros principales objetivos es mantener el enfoque en las siguientes ideas más importantes.
    </p>

    <p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>Funciones como procesos</em>. El concepto matemático de función es sofisticado. Comprender cómo una función es un proceso matemático especial que convierte una colección de entradas en una colección de salidas es crucial para el éxito en cálculo, ya que el cálculo es el estudio de cómo cambian las funciones.          
          </p> 
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Tasa de cambio promedio</em>. La idea central en el cálculo diferencial es la tasa de cambio instantánea de una función, que mide qué tan rápido cambia la salida de una función con respecto a los cambios en la entrada en una ubicación particular. Dado que la tasa de cambio instantánea se define en términos de la tasa de cambio promedio, es esencial que los estudiantes se sientan cómodos y familiarizados con la idea, el significado y las aplicaciones de la tasa de cambio promedio.          
          </p>
        </li>        
        <li>
          <p>
            <em>Biblioteca de funciones básicas</em>. La gran mayoría de las funciones en cálculo provienen de una combinación algebraica de una colección de funciones básicas familiares que incluyen funciones de potencia, circulares, exponenciales y logarítmicas. Al desarrollar la comprensión de una familia relativamente pequeña de funciones básicas y usar estas junto con transformaciones para considerar colecciones más grandes de funciones, trabajamos para hacer que los objetos centrales del cálculo sean más intuitivos y accesibles.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Familias de funciones que modelan fenómenos importantes</em>. Las matemáticas son el lenguaje de la ciencia, y es notable lo efectivas que son las matemáticas para representar fenómenos físicos observables. Desde funciones cuadráticas que modelan cómo un objeto cae bajo la influencia de la gravedad, hasta funciones exponenciales desplazadas que modelan cómo se enfría el café, pasando por funciones sinusoidales que modelan cómo oscila un sistema de masa-resorte, las funciones básicas familiares encuentran muchas aplicaciones importantes en el mundo que nos rodea. Utilizamos regularmente estas situaciones físicas para ayudarnos a ver la importancia de las funciones y a entender cómo se necesitan familias de funciones que dependen de diferentes parámetros para representar estas situaciones.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>El seno y el coseno son funciones circulares</em>. Muchos estudiantes son introducidos por primera vez a las funciones seno y coseno a través de triángulos rectángulos. Aunque esta perspectiva es importante, es más importante en cálculo y otros cursos avanzados entender cómo las funciones seno y coseno surgen de un punto que recorre una circunferencia. Adoptamos esta perspectiva de funciones circulares desde el principio para desarrollar una comprensión profunda de cómo se generan las conocidas ondas de seno y coseno.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Inversas de funciones</em>. Cuando una función tiene una función inversa, la función inversa nos brinda la oportunidad de ver una idea desde una nueva perspectiva. Las inversas también juegan un papel crucial en la resolución de ecuaciones algebraicas y en la determinación de parámetros desconocidos en modelos. Enfatizamos la perspectiva de que una función inversa es un proceso que invierte el proceso de la función original, así como las importantes funciones básicas que surgen como inversas de otras funciones, especialmente los logaritmos y las funciones trigonométricas inversas.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Valores exactos versus aproximados</em>. La capacidad de representar números exactamente es una herramienta poderosa en matemáticas. Regularmente y de manera consistente distinguimos entre el valor exacto de un número, como <m>\sqrt{2}</m>, y su aproximación, digamos <m>1.414</m>. Esta idea también está estrechamente relacionada con las funciones y la notación funcional: <m>e^{-1}</m>, <m>\cos(2)</m> y <m>\ln(7)</m> son todas representaciones simbólicas de números exactos que solo pueden ser aproximados por una computadora.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Encontrar fórmulas de funciones en contextos aplicados</em>. En contextos aplicados con variables desconocidas, es especialmente útil poder representar relaciones entre variables, ya que tales relaciones a menudo conducen a funciones cuyo comportamiento podemos estudiar. Trabajamos a lo largo de <em>Preludio Activo al Cálculo</em> para preparar a los estudiantes para problemas en cálculo que les piden desarrollar fórmulas de funciones mediante la observación de relaciones.          
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Tendencias a largo plazo, comportamiento ilimitado y límites</em>. Al trabajar para estudiar las funciones como objetos en sí mismos, a menudo nos centramos en las tendencias y el comportamiento general. Además de introducir las ideas de una función que crece o decrece, o que es cóncava hacia arriba o hacia abajo, también nos enfocamos en utilizar enfoques algebraicos para comprender el comportamiento de las funciones cuando la entrada y/o la salida aumentan sin límite. En anticipación al cálculo, usamos la notación de límites y trabajamos para entender cómo esta abreviatura resume características clave de las funciones.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>

  </preface>

  <preface>
    <title>Características del Texto</title>
    <p>
      Tanto los instructores como los estudiantes encontrarán varias características consistentes en la presentación, incluyendo:
      <dl width="narrow">
        <li>
          <title>Preguntas Motivadoras</title>
          <p>
            Al inicio de cada sección, enumeramos 2<ndash />3 <em>preguntas motivadoras</em> que proporcionan la motivación de por qué el material siguiente es de nuestro interés. Uno de los objetivos de cada sección es responder a cada una de las preguntas motivadoras.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Actividades de Preparación</title>
          <p>
            Cada sección del texto comienza con una breve introducción, seguida de una <em>actividad de preparación</em>. Esta breve lectura y actividad de preparación están diseñadas para anticipar las ideas que se presentarán en el resto de la sección; tanto la lectura como la actividad de preparación están destinadas a ser accesibles para los estudiantes <em>con antelación</em> a la clase, y de hecho deben ser completadas por los estudiantes antes de que la sección particular sea considerada en clase.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Actividades</title>
          <p>
            Una sección típica del texto tiene al menos tres <em>actividades</em>. Estas están diseñadas para involucrar a los estudiantes en un estilo basado en la indagación que los anima a construir soluciones a ejemplos clave por sí mismos, trabajando en pequeños grupos o individualmente.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Ejercicios</title>
          <p>
            Existen docenas de textos de álgebra universitaria y trigonometría con (colectivamente) decenas de miles de ejercicios. En lugar de repetir ejercicios estándar y rutinarios en este texto, recomendamos el uso de <webwork /> con su acceso a la Open Problem Library (OPL) y sus muchos miles de problemas relevantes. En este texto, cada sección incluye una pequeña colección de ejercicios anónimos de <webwork /> que ofrecen a los estudiantes retroalimentación inmediata sin penalización, así como 3<ndash />4 ejercicios adicionales desafiantes por sección. Cada uno de los ejercicios que no son de <webwork /> tiene múltiples partes, requiere que el estudiante conecte varias ideas clave y espera que el estudiante haga al menos una cantidad modesta de escritura para responder las preguntas y explicar sus hallazgos.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Gráficos</title>
          <p>
            En la medida de lo posible, nos esforzamos por demostrar visualmente las ideas fundamentales clave y por animar a los estudiantes a hacer lo mismo. A lo largo del texto, utilizamos gráficos en color<fn>Para mantener el costo bajo, los gráficos en la versión de impresión bajo demanda están en blanco y negro. Cuando el texto mismo se refiere a colores en las imágenes, es necesario ver el .html o .pdf electrónicamente.</fn> para ejemplificar y magnificar ideas clave, y para usar esta perspectiva gráfica junto con representaciones numéricas y algebraicas del cálculo.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Gráficos interactivos</title>
          <p>
            Muchas de las ideas sobre cómo se comportan las funciones se entienden mejor de manera dinámica; los applets ofrecen un formato a menudo ideal para investigaciones y demostraciones. <em>Desmos</em> proporciona una utilidad de graficación en línea gratuita y fácil de usar a la que ocasionalmente enlazamos y a menudo dirigimos a los estudiantes a usar. Gracias a David Austin, también hay figuras interactivas en javascript dentro del propio texto.
          </p>
        </li>

        <li>
          <title>Resumen de Ideas Clave</title>
          <p>
            Cada sección concluye con un resumen de las ideas clave encontradas en la sección anterior; este resumen normalmente refleja las respuestas a las preguntas motivadoras que iniciaron la sección.
          </p>
        </li>
      </dl>
    </p>
  </preface>


  <preface xml:id="preface-for-students">
    <title>Estudiantes!  Lean esto!</title>
    <p>
      Este libro es diferente.
    </p> 

    <p>
      El texto está disponible en dos formatos diferentes: HTML y PDF, cada uno está disponible a través de enlaces en la página de inicio en <url href="https://activecalculus.org/">https://activecalculus.org/</url>. Los dos formatos son gratuitos. Si vas a usar el libro electrónicamente, el mejor modo es el <url href="https://activecalculus.org/prelude/">HTML</url>. La versión HTML se ve genial en cualquier navegador, incluyendo en un smartphone, y los enlaces son mucho más fáciles de navegar en HTML que en PDF. Algunas sugerencias directas sobre el uso del HTML se encuentran en los siguientes párrafos; alternativamente, puedes <url href="http://gvsu.edu/s/14i">ver este breve video del autor</url> (basado en el uso del texto <pubtitle>Active Calculus</pubtitle>, que es similar). También es prudente descargar y guardar el PDF, ya que puedes usar el PDF sin conexión, mientras que la versión HTML requiere una conexión a Internet. Una copia impresa (en inglés) económica está disponible en <url href="http://gvsu.edu/s/15y">Amazon</url>.
    </p>

    <p>
      Este libro está destinado a ser leído secuencialmente y a ser utilizado de manera interactiva, más que como una referencia de consulta. Por ejemplo, cada sección comienza con una breve introducción y una Actividad de Preparación; deberías leer la breve introducción y completar la Actividad de Preparación antes de la clase. Tu instructor podría solicitar que hagas esto. La mayoría de las Actividades de Preparación pueden completarse en 15-20 minutos y están destinadas a ser accesibles en base a la comprensión que tiene de las secciones anteriores.
    </p>

    <p>
      Al usar el libro, piensa en él como un libro para hacer, no un libro hecho. Hay una gran cantidad de estudios que muestran que las personas aprenden mejor cuando se involucran de manera interactiva y abordan las ideas por su cuenta, en lugar de observar pasivamente a otros. Por lo tanto, en lugar de leer ejemplos resueltos o ver a un instructor completar ejemplos, te involucrarás con Actividades que te invitan a lidiar con conceptos y desarrollar una comprensión profunda. Debes esperar pasar tiempo en clase trabajando con compañeros en Actividades y recibiendo retroalimentación de ellos y de tu instructor. Puedes pedirle a tu instructor una copia del archivo PDF que solo tiene las actividades junto con espacio para registrar tu trabajo. Tu objetivo debe ser hacer todas las actividades en las secciones relevantes del texto y llevar un registro cuidadoso de tu trabajo.
    </p>

    <p>
      Cada sección concluye con un Resumen. Leer el Resumen después de haber leído la sección y trabajado en las Actividades es una buena manera de encontrar una lista breve de ideas clave para llevarse de la sección. Un buen hábito de estudio es escribir resúmenes similares con tus propias palabras.
    </p>

    <p>
      Al final de cada sección, encontrarás dos tipos de Ejercicios. Primero, hay varios ejercicios anónimos de <webwork />. Estos son ejercicios en línea, interactivos, que te permiten enviar respuestas para recibir retroalimentación inmediata con intentos ilimitados sin penalización; para enviar respuestas, debes estar usando la versión HTML del texto (ver <url href="http://gvsu.edu/s/14i">este breve video sobre la versión HTML que incluye una demostración de <webwork /></url>). Debes usar estos ejercicios como una forma de probar tu comprensión de las ideas básicas en la sección anterior. Si tu institución utiliza <webwork />, es posible que también necesites iniciar sesión en un servidor según las indicaciones de tu instructor para completar conjuntos de <webwork /> asignados como parte de tu calificación del curso. Los ejercicios de <webwork /> incluidos en este texto no tienen calificación y no están conectados a ninguna cuenta individual. Después de los ejercicios de <webwork />, hay 3-4 ejercicios desafiantes adicionales que están diseñados para animarte a conectar ideas, investigar nuevas situaciones y escribir sobre tu comprensión.
    </p>

<!--
    <p>
      You can find additional support for your work in learning calculus from the <url href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL9bIjQJDwfGuXQHuS5Jkmum_CFILoCZX-">GVSU Math 201 YouTube  Channel</url> and <url href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL9bIjQJDwfGtewW75Nw7PnGNSkfqwAm3v">GVSU Math 202 YouTube Channel</url> where there are several short video tutorials for each section of the text, numbered in alignment with the textbook sections.  Math 201 corresponds to Chapters 1-4 and Math 202 to Chapters 5-8; there are about 90 videos for each, totally more than 180.
    </p>
-->    

    <p>
      La mejor manera de tener éxito en matemáticas en general y en cálculo en particular es esforzarse por comprender las ideas principales. Entendemos las ideas haciendo preguntas, interactuando con otros, intentando resolver problemas, cometiendo errores, revisando intentos y escribiendo y hablando sobre nuestra comprensión. Este texto ha sido diseñado para ayudarte a comprender las ideas clave que se necesitan en cálculo y para ayudarte a estar bien preparado para tener éxito en cálculo; te deseamos lo mejor mientras emprendes la gran y desafiante tarea de hacerlo.
    </p>

  </preface>

  <preface xml:id="preface-for-instructors">
    <title>Instructores!  Lean esto!</title>
    <p>
      Este libro es diferente. Antes de seguir leyendo, primero lee <xref ref="preface-for-students" text="custom"><q>¡Estudiantes! ¡Lean esto!</q></xref> así como <xref ref="preface-our-goals" text="custom"><q>Nuestros Objetivos</q></xref>.
    </p>

    <p>
      Entre los tres formatos (HTML, PDF, impreso), el HTML es el óptimo para mostrar en clase si tienes un proyector adecuado. El HTML también es el mejor para la navegación, ya que los enlaces a referencias internas y externas son mucho más evidentes. Recomendamos guardar una versión descargada del formato PDF como respaldo en caso de que no tengas acceso a Internet. Es una buena idea que cada estudiante tenga una versión impresa del Libro de Actividades, que puedes adquirir como un documento PDF solicitándolo directamente al autor (boelkinm en gvsu punto edu); muchos instructores usan el PDF para hacer paquetes de curso que los estudiantes pueden comprar en su librería local.
    </p>

    <p>
      El texto está escrito de manera que, en promedio, una sección corresponde a dos horas de tiempo de clase. Una secuencia de instrucción típica al comenzar una nueva sección podría verse de la siguiente manera:
      <ul>
        <li>
          <p>
             Los estudiantes completan una Actividad de Preparación antes de la clase. La clase comienza con un breve análisis entre compañeros seguido de una discusión con toda la clase. (5-10 minutos)
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
             Breve explicación y discusión para desarrollar la actividad de preparación y preparar el escenario para la siguiente actividad. (5-10 minutos)
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
             Los estudiantes se involucran con sus compañeros para trabajar y discutir la primera actividad de la sección. (15-20 minutos)
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
             Breve discusión y posiblemente una explicación para concluir la actividad anterior, seguida de una transición a nuevas ideas. (Varía, pero de 5 a 15 minutos)
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Posiblemente comenzar la siguiente actividad.
          </p>
        </li>
      </ul>
      La siguiente hora de clase sería similar, pero sin la Actividad de Preparación para completar antes de la clase: el enfoque principal de la clase será completar 2 actividades. Luego, enjuaga y repite.
    </p>

    <p>
      Recomendamos que los instructores utilicen incentivos apropiados para animar a los estudiantes a completar las Actividades de Preparación antes de la clase. Hacer que estas sean parte de tareas basadas en la finalización que cuentan un 5% de la calificación del semestre generalmente resulta en que la gran mayoría de los estudiantes completen la gran mayoría de las actividades de preparación. Si deseas ver un ejemplo de plan de estudios sobre cómo organizar un curso y ponderar varias tareas, puedes solicitar uno por correo electrónico al autor.
    </p>

    <p>
      Ten en cuenta que los ejercicios de <webwork /> en la versión HTML son anónimos y no hay forma de rastrear el compromiso de los estudiantes con ellos. Estos están destinados a ser formativos para los estudiantes y proporcionarles retroalimentación inmediata sin penalización. Si tu institución es usuaria de <webwork />, en un futuro próximo tendremos conjuntos de archivos .def que corresponden a las secciones del texto; estos estarán disponibles previa solicitud al autor.
    </p>

<!--
    <p>
      In the <xref ref="backmatter" text="title">back matter of the text</xref>, you'll find answers to the Activities and to non-<webwork /> Exercises.  Instructors interested in solutions to these should contact the author directly.
    </p>
-->

<!--
    <p>
      You and your students can find additional resources in the <url href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL9bIjQJDwfGuXQHuS5Jkmum_CFILoCZX-">GVSU Math 201 YouTube Channel</url> and <url href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL9bIjQJDwfGtewW75Nw7PnGNSkfqwAm3v">GVSU Math 202 YouTube Channel</url> where there are short video tutorials for every section of the text.  Math 201 (GVSU's Calculus I) corresponds to Chapters 1-4 and Math 202 (GVSU's Calculus II) to Chapters 5-8.
    </p>
-->

    <p>
      El código fuente de <pretext /> para el texto se puede encontrar en <url href="https://github.com/active-calculus/prep">GitHub</url>. Si encuentras errores en el texto o tienes otras sugerencias, puedes presentar un problema en GitHub o enviar un correo electrónico directamente al autor. Para interactuar con instructores que usan el texto, mantenemos tanto una lista de correo electrónico como el <url href="https://opencalculus.wordpress.com/">blog Open Calculus</url>; puedes solicitar que tu dirección sea añadida a la lista de correo contactando al autor. Finalmente, si estás interesado en una presentación en video sobre el uso del texto similar <pubtitle>Active Calculus</pubtitle>, puedes ver esta <url href="http://math.mit.edu/seminars/esme/videos/2018-10-02_Boelkins.mp4">presentación en video en línea</url> en el <url href="http://math.mit.edu/seminars/esme/">Seminario Electrónico de Educación Matemática del MIT</url>; aproximadamente en el minuto 17 comienza la parte donde demostramos las características y cómo usar el texto.
    </p>

    <p>
      Gracias por considerar <pubtitle>Preludio Activo al Cálculo</pubtitle> como un recurso para ayudar a tus estudiantes a desarrollar una comprensión profunda del tema. Te deseo lo mejor en tu trabajo y espero tener noticias tuyas.
    </p>
  </preface>
  
</frontmatter>
