<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-modeling">
	<title>Modelando con funciones exponenciales</title>

  <objectives>
	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué podemos decir sobre el comportamiento de una función exponencial a medida que la entrada se hace más y más grande?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo afectan los estiramientos y desplazamientos verticales de una función exponencial a su comportamiento?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Por qué la temperatura de un objeto que se enfría o se calienta se modela con una función de la forma <m>F(t) = ab^t + c</m>?
			</p>
		</li>
	</ul>
</objectives>

  <introduction>
	<p>
		Si una cantidad cambia de manera que su crecimiento o decrecimiento ocurre a una tasa porcentual constante con respecto al tiempo, la función es exponencial. Esto es porque si la tasa de crecimiento o decrecimiento es <m>r</m>, la cantidad total de la cantidad en el tiempo <m>t</m> se da por
		<m>
			A(t) = a(1+r)^t
		</m>,
		donde <m>a</m> es la cantidad presente en el tiempo <m>t = 0</m>. Muchas cantidades naturales diferentes cambian según modelos exponenciales: el crecimiento del dinero a través del interés compuesto, el crecimiento de una población de células y la descomposición de elementos radiactivos.
  	</p>

	<p>
		Una situación relacionada surge cuando la temperatura de un objeto cambia en respuesta a su entorno. Por ejemplo, si tenemos una taza de café a una temperatura inicial de <m>186^\circ</m> Fahrenheit y la taza se coloca en una habitación donde la temperatura ambiente es <m>71^\circ</m>, nuestra intuición y experiencia nos dicen que con el tiempo el café se enfriará y eventualmente tenderá a la temperatura de <m>71^\circ</m> del entorno. De un experimento <fn>See <url href="http://gvsu.edu/s/0SB">http://gvsu.edu/s/0SB</url> for this data.</fn> con una sonda de temperatura real, tenemos los datos en <xref ref="T-modeling-exp-coffee">Table</xref> que se trazan en <xref ref="F-modeling-exp-coffee">Figure</xref>.
	</p>

		<table xml:id="T-modeling-exp-coffee">
			<title>Datos para enfriar café, medidos en grados Fahrenheit en el tiempo <m>t</m> en minutos.</title>
			<tabular>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>3</m></cell>
					<cell><m>8</m></cell>
					<cell><m>13</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>F(t)</m></cell>
					<cell><m>186</m></cell>
					<cell><m>179</m></cell>
					<cell><m>175</m></cell>
					<cell><m>171</m></cell>
					<cell><m>156</m></cell>
					<cell><m>144</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
				</row>				
				<row bottom="minor">
					<cell><m>18</m></cell>
					<cell><m>23</m></cell>
					<cell><m>28</m></cell>
					<cell><m>33</m></cell>
					<cell><m>38</m></cell>
					<cell><m>43</m></cell>
					<cell><m>48</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>135</m></cell>
					<cell><m>127</m></cell>
					<cell><m>120</m></cell>
					<cell><m>116</m></cell>
					<cell><m>111</m></cell>
					<cell><m>107</m></cell>
					<cell><m>104</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>

		<figure xml:id="F-modeling-exp-coffee">
			<caption>Un gráfico de los datos en <xref ref="T-modeling-exp-coffee">Table</xref>.</caption>
			<image source="images/modeling-exp-coffee" />
		</figure>


	<p>
		En un sentido, los datos parecen exponenciales: los puntos parecen estar en una curva que siempre está disminuyendo y disminuyendo a una tasa creciente. Sin embargo, sabemos que la función no puede tener la forma <m>f(t) = ab^t</m> porque el rango de tal función es el conjunto de todos los números reales positivos, y es imposible que la temperatura del café caiga por debajo de la temperatura ambiente (<m>71^\circ</m>). Es natural preguntarse si una función de la forma <m>g(t) = ab^t + c</m> funcionará. Por lo tanto, para encontrar una función que se ajuste a los datos en una situación como <xref ref="F-modeling-exp-coffee">Figure</xref>, comenzamos investigando y entendiendo los roles de <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> en el comportamiento de <m>g(t) = ab^t + c</m>.
	</p>
	
  	<xi:include href="./previews/PA-exp-modeling.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-modeling-long-term">
	<title>Comportamiento a largo plazo de las funciones exponenciales</title>
	<p>
		Ya hemos establecido que cualquier función exponencial de la forma <m>f(t) = ab^t</m> donde <m>a</m> y <m>b</m> son números reales positivos con <m>b \ne 1</m> es siempre cóncava hacia arriba y es siempre creciente o siempre decreciente. A continuación, introducimos un lenguaje preciso para describir el comportamiento del valor de una función exponencial a medida que <m>t</m> se hace más y más grande. Para empezar, consideremos las dos funciones exponenciales básicas <m>p(t) = 2^t</m> y <m>q(t) = (\frac{1}{2})^t</m> y sus respectivos valores en <m>t = 10</m>, <m>t = 20</m>, y <m>t = 30</m>, como se muestra en <xref ref="T-modeling-long-term-2t">Table</xref> y <xref ref="T-modeling-long-term-2-t">Table</xref>.
	</p>

	<sidebyside>
		<table xml:id="T-modeling-long-term-2t">
			<title>Datos para <m>p(t) = 2^t</m>.</title>
			<tabular>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>p(t)</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>10</m></cell>
					<cell><m>2^{10} = 1024</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>20</m></cell>
					<cell><m>2^{20} = 1048576</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>30</m></cell>
					<cell><m>2^{30} = 1073741824</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>
		<table xml:id="T-modeling-long-term-2-t">
			<title>Datos para <m>q(t) = (\frac{1}{2})^t</m>.</title>
			<tabular>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>q(t)</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>10</m></cell>
					<cell><m>(\frac{1}{2})^{10} = \frac{1}{1024} \approx 0.00097656</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>20</m></cell>
					<cell><m>(\frac{1}{2})^{20} = \frac{1}{1048576} \approx 0.00000095367</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>30</m></cell>
					<cell><m>(\frac{1}{2})^{30} = \frac{1}{1073741824} \approx 0.00000000093192</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>
	</sidebyside>

	<p>
		Para la función creciente <m>p(t) = 2^t</m>, vemos que el resultado de la función se hace muy grande muy rápidamente. Además, no hay un límite superior para cuán grande puede ser la función. De hecho, podemos hacer que el valor de <m>p(t)</m> sea tan grande como queramos tomando <m>t</m> suficientemente grande. Así, decimos que a medida que <m>t</m> aumenta, <m>p(t)</m> <term>aumenta sin límite</term>. <idx><h>increasing</h><h>without bound</h></idx> 
	</p>

	<p>
		Para la función decreciente <m>q(t) = (\frac{1}{2})^t</m>, vemos que el resultado <m>q(t)</m> es siempre positivo pero se acerca cada vez más a <m>0</m>. De hecho, porque podemos hacer que <m>2^t</m> sea tan grande como queramos, se sigue que podemos hacer su recíproco <m>\frac{1}{2^t} = (\frac{1}{2})^t</m> tan pequeño como queramos. Así, decimos que a medida que <m>t</m> aumenta, <m>q(t)</m> <term>se aproxima a <m>0</m></term>. <idx><h>approaching <m>0</m></h></idx>
	</p>

	<p>
		Para representar estos dos fenómenos comunes con funciones exponenciales<mdash/>el valor aumentando sin límite o el valor aproximándose a <m>0</m><mdash/>usaremos notación abreviada. Primero, es natural escribir <q><m>q(t) \to 0</m></q> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite. Además, dado que tenemos la noción de lo infinito para representar cantidades sin límite, usamos el símbolo de infinito y la notación de flecha <idx><h>infinity</h></idx> (<m>\infty</m>) y escribimos <q><m>p(t) \to \infty</m></q> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite para indicar que <m>p(t)</m> aumenta sin límite.  
	</p>

	<p>
		En <xref ref="PA-exp-modeling">Preview Activity</xref>, vimos cómo el valor de <m>b</m> afecta la inclinación del gráfico de <m>f(t) = ab^t</m>, así como cómo todos los gráficos con <m>b \gt 1</m> tienen un comportamiento creciente similar, y todos los gráficos con <m>0 \lt b \lt 1</m> tienen un comportamiento decreciente similar. Por ejemplo, tomando <m>t</m> suficientemente grande, podemos hacer que <m>(1.01)^t</m> sea tan grande como queramos; solo se necesita un <m>t</m> mucho mayor para hacer que <m>(1.01)^t</m> sea grande en comparación con <m>2^t</m>. De la misma manera, podemos hacer que <m>(0.99)^t</m> se acerque a <m>0</m> tanto como queramos tomando <m>t</m> suficientemente grande, aunque toma más tiempo para que <m>(0.99)^t</m> se acerque a <m>0</m> en comparación con <m>(\frac{1}{2})^t</m>. Para una elección arbitraria de <m>b</m>, podemos decir lo siguiente.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-modeling-long-term">
		<title>Comportamiento a largo plazo de las funciones exponenciales</title>
		<p>
			Sea <m>f(t) = b^t</m> con <m>b \gt 0</m> y <m>b \ne 1</m>.

			<ul>
				<li>
					<p>
						Si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces <m>b^t \to 0</m> a medida que <m>t \to \infty</m>. Leemos esta notación como <q><m>b^t</m> tiende a <m>0</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite.</q>
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Si <m>b \gt 1</m>, entonces <m>b^t \to \infty</m> a medida que <m>t \to \infty</m>. Leemos esta notación como <q><m>b^t</m> aumenta sin límite a medida que <m>t</m> aumenta sin límite.</q>
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Además, hacemos una observación clave sobre el uso de exponentes. Para la función <m>q(t) = (\frac{1}{2})^t</m>, hay tres formas equivalentes en las que podemos escribir la función:
		<me>
			\left( \frac{1}{2} \right)^t = \frac{1}{2^t} = 2^{-t}
		</me>.
		En nuestro trabajo con transformaciones que involucran escalado horizontal en <xref ref="ez-circular-sinusoidal-horiz-reflection">Exercise</xref>, vimos que el gráfico de <m>y = h(-t)</m> es el reflejo del gráfico de <m>y = h(t)</m> a través del eje <m>y</m>. Por lo tanto, podemos decir que los gráficos de <m>p(t) = 2^t</m> y <m>q(t) = (\frac{1}{2})^t = 2^{-t}</m> son reflejos uno del otro en el eje <m>y</m> ya que <m>p(-t) = 2^{-t} = q(t)</m>. Vemos este hecho verificado en <xref ref="F-modeling-exp-reflection">Figure</xref>.
	</p>

	<figure xml:id="F-modeling-exp-reflection">
		<caption>Gráficos de <m>p(t) = 2^t</m> y <m>q(t) = 2^{-t}</m>.</caption>
		<image source="images/modeling-exp-reflection" width="45%" />
	</figure>

	<p>
		Observaciones similares se mantienen para la relación entre los gráficos de <m>b^{t}</m> y <m>\frac{1}{b^t} = b^{-t}</m> para cualquier <m>b</m> positivo <m>\ne 1</m>.
	</p>

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-modeling-transformations">
	<title>El papel de <m>c</m> en <m>g(t) = ab^t + c</m></title>
	<p>
		La función <m>g(t) = ab^t + c</m> es una traslación vertical de la función <m>f(t) = ab^t</m>. Ahora tenemos un entendimiento extenso del comportamiento de <m>f(t)</m> y cómo ese comportamiento depende de <m>a</m> y <m>b</m>. Dado que una traslación vertical por <m>c</m> no cambia la forma de ningún gráfico, esperamos que <m>g</m> muestre un comportamiento muy similar al de <m>f</m>. De hecho, podemos comparar los gráficos de las dos funciones como se muestra en <xref ref="F-modeling-vert-transl-0">Figure</xref> y <xref ref="F-modeling-vert-transl-c">Figure</xref> y luego hacer las siguientes observaciones generales.
	</p>

	<sidebyside>
		<figure xml:id="F-modeling-vert-transl-0">
			<caption>Gráfico de <m>f(t) = ab^t</m>.</caption>
			<image source="images/modeling-vert-transl-0" width="45%" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-modeling-vert-transl-c">
			<caption>Gráfico de <m>g(t) = ab^t+c</m>.</caption>
			<image source="images/modeling-vert-transl-c" width="45%" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<assemblage xml:id="asm-modeling-vertical-shift">
		<title>Comportamiento de funciones exponenciales desplazadas verticalmente</title>
		<p>
			Sea <m>g(t) = ab^t + c</m> con <m>a \gt 0</m>, <m>b \gt 0</m> y <m>b \ne 1</m>, y <m>c</m> cualquier número real.

			<ul>
				<li>
					<p>
						Si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces <m>g(t) = ab^t + c \to c</m> cuando <m>t \to \infty</m>. La función <m>g</m> siempre está decreciendo, siempre es cóncava hacia arriba, y tiene intersección con el eje <m>y</m> en <m>(0,a+c)</m>. El rango de la función son todos los números reales mayores que <m>c</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Si <m>b \gt 1</m>, entonces <m>g(t) = ab^t + c \to \infty</m> cuando <m>t \to \infty</m>. La función <m>g</m> siempre está creciendo, siempre es cóncava hacia arriba, y tiene intersección con el eje <m>y</m> en <m>(0,a+c)</m>. El rango de la función son todos los números reales mayores que <m>c</m>.
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		También es posible que <m>a \lt 0</m>. En esta situación, porque <m>g(t) = ab^t</m> es tanto una reflexión de <m>f(t) = b^t</m> a través del eje <m>x</m> como un estiramiento vertical por <m>|a|</m>, la función <m>g</m> siempre es cóncava hacia abajo. Si <m>0 \lt b \lt 1</m> de modo que <m>f</m> siempre está decreciendo, entonces <m>g</m> siempre está creciendo; si en cambio <m>b \gt 1</m> de modo que <m>f</m> está creciendo, entonces <m>g</m> está decreciendo. Además, en lugar de que el rango de la función <m>g</m> tenga un límite inferior como cuando <m>a \gt 0</m>, en este caso el rango de <m>g</m> tiene un límite superior. Estas ideas se exploran más a fondo en <xref ref="act-exp-modeling-behavior">Activity</xref>.
	</p>

	<p>
  		Es una habilidad importante poder mirar una función exponencial de la forma <m>g(t) = ab^t + c</m> y formar una imagen mental precisa de las características principales del gráfico a la luz de los valores de <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m>.
  	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-modeling-behavior.xml" /> 

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-modeling-temperature">
	<title>Modelando datos de temperatura</title>

	<p>
		La Ley de Enfriamiento de Newton <idx><h>Newton's Law of Cooling</h></idx> establece que la tasa a la que un objeto se calienta o enfría ocurre en proporción directa a la diferencia entre su propia temperatura y la temperatura de su entorno. Si volvemos a los datos de temperatura del café en <xref ref="T-modeling-exp-coffee">Table</xref> y recordamos que la temperatura ambiente en ese experimento era <m>71^\circ</m>, podemos ver cómo usar una función exponencial transformada para modelar los datos. En <xref ref="T-modeling-exp-coffee-revis">Table</xref>, añadimos una fila de información a la tabla donde calculamos <m>F(t)-71</m> para restar la temperatura ambiente de cada lectura.
	</p>

		<table xml:id="T-modeling-exp-coffee-revis">
			<title>Datos para enfriar café, medidos en grados Fahrenheit en el tiempo <m>t</m> en minutos, más ajustados para tener en cuenta la temperatura ambiente.</title>
			<tabular>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>3</m></cell>
					<cell><m>8</m></cell>
					<cell><m>13</m></cell>
					<cell><m>18</m></cell>
					<cell><m>23</m></cell>
					<cell><m>28</m></cell>
					<cell><m>33</m></cell>
					<cell><m>38</m></cell>
					<cell><m>43</m></cell>
					<cell><m>48</m></cell>
				</row>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>F(t)</m></cell>
					<cell><m>186</m></cell>
					<cell><m>179</m></cell>
					<cell><m>175</m></cell>
					<cell><m>171</m></cell>
					<cell><m>156</m></cell>
					<cell><m>144</m></cell>
					<cell><m>135</m></cell>
					<cell><m>127</m></cell>
					<cell><m>120</m></cell>
					<cell><m>116</m></cell>
					<cell><m>111</m></cell>
					<cell><m>107</m></cell>
					<cell><m>104</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>f(t) = F(t) - 71</m></cell>
					<cell><m>115</m></cell>
					<cell><m>108</m></cell>
					<cell><m>104</m></cell>
					<cell><m>100</m></cell>
					<cell><m>85</m></cell>
					<cell><m>73</m></cell>
					<cell><m>64</m></cell>
					<cell><m>56</m></cell>
					<cell><m>49</m></cell>
					<cell><m>45</m></cell>
					<cell><m>40</m></cell>
					<cell><m>36</m></cell>
					<cell><m>33</m></cell>
				</row>

			</tabular>
		</table>

		<p>
			Los datos en la fila inferior de <xref ref="T-modeling-exp-coffee-revis">Table</xref> parecen exponenciales, y si probamos los datos calculando los cocientes de los valores de salida que corresponden a entradas equiespaciadas, vemos una razón casi constante. En particular,
			<me>
				\frac{73}{85} \approx 0.86, \ \frac{64}{73} \approx 0.88, \ \frac{56}{64} \approx 0.88, \ \frac{49}{56} \approx 0.88, \ \frac{45}{49} \approx 0.92, \text{and} \frac{40}{45} \approx 0.89 <!--, \ \frac{36}{40} = 0.9,  \frac{33}{36} \approx 0.92 -->
			</me>.
			Por supuesto, hay algún error de medición en los datos (además de que solo se registran con precisión de grados enteros), por lo que estos cálculos proporcionan evidencia convincente de que la función subyacente es exponencial. Además, esperamos que si los datos continuaran en la fila inferior de <xref ref="T-modeling-exp-coffee-revis">Table</xref>, los valores se acercarían a <m>0</m> porque <m>F(t)</m> se acercará a <m>71</m>.
		</p>

		<sidebyside>
			<figure xml:id="F-modeling-coffee-shifted">
				<caption>Gráfico de <m>f(t) = 103.503 (0.974)^t</m>.</caption>
				<image source="images/modeling-coffee-shifted" />
			</figure>
			<figure xml:id="F-modeling-coffee-original">
				<caption>Gráfico de <m>F(t) = 103.503 (0.974)^t + 71</m>.</caption>
				<image source="images/modeling-coffee-original" />
			</figure>
		</sidebyside>

		<p>
			Si elegimos dos de los puntos de datos, digamos <m>(18,64)</m> y <m>(23,56)</m>, y asumimos que <m>f(t) = ab^t</m>, podemos determinar los valores de <m>a</m> y <m>b</m>. Haciendo esto, resulta que <m>a \approx 103.503</m> y <m>b \approx 0.974</m>, así que <m>f(t) = 103.503 ( 0.974)^t</m>. Dado que <m>f(t) = F(t) - 71</m>, vemos que <m>F(t) = f(t) + 71</m>, así que <m>F(t) = 103.503 (0.974)^t + 71</m>. Trazando <m>f</m> contra los datos ajustados y <m>F</m> junto con los datos originales en <xref ref="F-modeling-coffee-shifted">Figure</xref> y <xref ref="F-modeling-coffee-original">Figure</xref>, vemos que las curvas pasan exactamente por los puntos donde <m>t = 18</m> y <m>t = 23</m> como se esperaba, pero también que la función proporciona un modelo razonable para el comportamiento observado en cualquier momento <m>t</m>. Si nuestros datos fueran aún más precisos, esperaríamos que el ajuste de la curva fuera aún mejor.
		</p>

		<p>
			Nuestro trabajo anterior con los datos del café se puede hacer de manera similar con datos para cualquier objeto que se enfríe o caliente cuya temperatura inicialmente difiera de la de su entorno. De hecho, es posible mostrar que la Ley de Enfriamiento de Newton implica que la temperatura del objeto está dada por una función de la forma <m>F(t) = ab^t + c</m>.
		</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-modeling-soda.xml" />

	<xi:include href="./activities/act-exp-modeling-potato.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-modeling-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>
	<ul>
		<li>
			<p>
				Para una función exponencial de la forma <m>f(t) = b^t</m>, la función o bien se aproxima a cero o crece sin límite a medida que la entrada se hace más y más grande. En particular, si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces <m>f(t) = b^t \to 0</m> a medida que <m>t \to \infty</m>, mientras que si <m>b \gt 1</m>, entonces <m>f(t) = b^t \to \infty</m> a medida que <m>t \to \infty</m>. Escalar <m>f</m> por un valor positivo <m>a</m> (es decir, la función transformada <m>ab^t</m>) no afecta el comportamiento a largo plazo: si la función tiende a <m>0</m> o aumenta sin límite depende únicamente de si <m>b</m> es menor o mayor que <m>1</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				La función <m>f(t) = b^t</m> pasa por <m>(0,1)</m>, siempre es cóncava hacia arriba, siempre está aumentando o siempre está disminuyendo, y su rango es el conjunto de todos los números reales positivos. Entre estas propiedades, un estiramiento vertical por un valor positivo <m>a</m> solo afecta la intersección con el eje <m>y</m>, que en su lugar es <m>(0,a)</m>. Si incluimos un desplazamiento vertical y escribimos <m>g(t) = ab^t + c</m>, el mayor cambio es que el rango de <m>g</m> es el conjunto de todos los números reales mayores que <m>c</m>. Además, la intersección con el eje <m>y</m> de <m>g</m> es <m>(0,a+c)</m>.
			</p>

			<p>
				En la situación donde <m>a \lt 0</m>, se inducen varios otros cambios. Aquí, porque <m>g(t) = ab^t</m> es tanto una reflexión de <m>f(t) = b^t</m> a través del eje <m>x</m> como un estiramiento vertical por <m>|a|</m>, la función <m>g</m> ahora siempre es cóncava hacia abajo. Si <m>0 \lt b \lt 1</m> de modo que <m>f</m> siempre está disminuyendo, entonces <m>g</m> (la función reflejada) ahora siempre está aumentando; si en cambio <m>b \gt 1</m> de modo que <m>f</m> está aumentando, entonces <m>g</m> está disminuyendo. Finalmente, si <m>a \lt 0</m>, entonces el rango de <m>g(t) = ab^t + c</m> es el conjunto de todos los números reales menores que <m>c</m>.     
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Una función exponencial puede ser vista como una función que cambia a una tasa proporcional a sí misma, como el crecimiento del dinero con interés compuesto o la cantidad de una sustancia radiactiva que decae. La Ley de Enfriamiento de Newton dice que la tasa de cambio de la temperatura de un objeto es proporcional a la <em>diferencia</em> entre su propia temperatura y la temperatura de su entorno. Esto lleva a que la función que mide la diferencia entre la temperatura del objeto y la temperatura ambiente sea exponencial, y por lo tanto la temperatura del objeto en sí es una función exponencial desplazada verticalmente de la forma <m>F(t) = ab^t + c</m>.      
			</p>
		</li>
	</ul>
	</p>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-modeling.xml" />

  		
  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
