<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-growth">
	<title>Crecimiento y Decrecimiento Exponencial</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué significa decir que una función es <q>exponencial</q>?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cuántos datos necesitamos saber para determinar la fórmula de una función exponencial?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Hay tendencias importantes que todas las funciones exponenciales exhiben?
			</p>
		</li>
	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Las funciones lineales tienen una tasa de cambio promedio constante y modelan muchos fenómenos importantes. En otros contextos, es natural que una cantidad cambie a una tasa que es proporcional a la cantidad presente. Por ejemplo, ya sea que pongas $<m>100</m> o $<m>100000</m> o cualquier otra cantidad en un fondo mutuo, el valor de la inversión cambia a una tasa proporcional a la cantidad presente. A menudo medimos esa tasa en términos de la tasa de porcentaje anual de retorno.
	</p>

	<p>
		Supón que un cierto fondo mutuo tiene un retorno anual del <m>10</m>%. Si invertimos $<m>100</m>, después de <m>1</m> año todavía tenemos los $<m>100</m> originales, más ganamos el <m>10</m>% de $<m>100</m>, así que
		<me>
			100 \overset{\text{year } 1}{\longrightarrow} 100 + 0.1(100) = 1.1(100)
		</me>.
		Si en cambio invertimos $<m>100000</m>, después de <m>1</m> año nuevamente tenemos los $<m>100000</m> originales, pero ahora ganamos el <m>10</m>% de $<m>100000</m>, y así
		<me>
			100000 \overset{\text{year } 1}{\longrightarrow}  100000 + 0.1(100000) = 1.1(100000)
		</me>.
		Por lo tanto, vemos que independientemente de la cantidad de dinero originalmente invertida, digamos <m>P</m>, la cantidad de dinero que tenemos después de <m>1</m> año es <m>1.1P</m>.
	</p>

	<p>
		Si repetimos nuestros cálculos para el segundo año, observamos que 
		<me>
			1.1(100) \overset{\text{year } 2}{\longrightarrow}  1.1(100) + 0.1(1.1(100)) = 1.1(1.1(100)) = 1.1^2 (100)
		</me>.
		Las ideas son idénticas con el valor en dólares más grande, así que
		<me>
			1.1(100000) \overset{\text{year } 2}{\longrightarrow}  1.1(100000) + 0.1(1.1(100000)) = 1.1(1.1(100000)) = 1.1^2 (100000)
		</me>,
		y vemos que si invertimos <m>P</m> dólares, en <m>2</m> años nuestra inversión crecerá a <m>1.1^2 P</m>.
	</p>

	<p>
		Por supuesto, en <m>3</m> años al <m>10</m>%, la inversión original <m>P</m> habrá crecido a <m>1.1^3 P</m>. Aquí vemos un nuevo tipo de patrón desarrollándose: el crecimiento anual del <m>10</m>% está llevando a <em>potencias</em> de la base <m>1.1</m>, donde la potencia a la que elevamos <m>1.1</m> corresponde al número de años que la inversión ha crecido. A menudo llamamos a este fenómeno <em>crecimiento exponencial</em>. <idx><h>exponential growth</h><h>introduction</h></idx>
	</p>

  	<xi:include href="./previews/PA-exp-growth.xml" />
  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-growth-functions">
	<title>Funciones exponenciales de la forma <m>f(t) = ab^t</m></title>
	<p>
		En <xref ref="PA-exp-growth">Preview Activity</xref>, encontramos las funciones <m>I(t)</m> y <m>V(t)</m> que tenían la misma estructura básica. Cada una puede escribirse en la forma <m>g(t) = ab^t</m> donde <m>a</m> y <m>b</m> son constantes positivas y <m>b \ne 1</m>. Basándonos en nuestro trabajo anterior con transformaciones, sabemos que la constante <m>a</m> es un factor de escala vertical, y por lo tanto, el comportamiento principal de la función proviene de <m>b^t</m>, a la que llamamos una <q>función exponencial</q>.
	</p>

  	<definition xml:id="D-growth-exponential-function">
  		<idx><h>function</h><h>exponential</h></idx>
  		<idx><h>exponential function</h><h>base</h></idx>
  		<statement>
			<p>
				Sea <m>b</m> un número real tal que <m>b \gt 0</m> y <m>b \ne 1</m>. Llamamos a la función definida por
				<me>f(t) = b^t</me>
				una <term>función exponencial</term> con <term>base</term> <m>b</m>.
			</p>
		</statement>
  	</definition>

  	<p>
		Para una función exponencial <m>f(t) = b^t</m>, notamos que <m>f(0) = b^0 = 1</m>, por lo que una función exponencial de esta forma siempre pasa por <m>(0,1)</m>. Además, debido a que un número positivo elevado a cualquier potencia siempre es positivo (por ejemplo, <m>2^{10} = 1024</m> y <m>2^{-10} = \frac{1}{2^{10}} = \frac{1}{1024}</m>), el resultado de una función exponencial también es siempre positivo. En particular, <m>f(t) = b^t</m> nunca es cero y por lo tanto no tiene intersecciones con el eje <m>x</m>.
	</p>

	<p>
		Dado que frecuentemente nos interesarán funciones como <m>I(t)</m> y <m>V(t)</m> con la forma <m>ab^t</m>, también nos referiremos a funciones de esta forma como <q>exponenciales</q>, entendiendo que técnicamente estas son estiramientos verticales de funciones exponenciales según la <xref ref="D-growth-exponential-function">Definición</xref>. En <xref ref="PA-exp-growth">Preview Activity</xref>, encontramos que <m>I(t) = 20000(1.08)^t</m> y <m>V(t) = 20000(0.88)^t</m>. Es natural llamar a <m>1.08</m> el <q>factor de crecimiento</q> de <m>I</m> y de manera similar a <m>0.88</m> el factor de crecimiento de <m>V</m>. Además, notamos que estos valores provienen de las tasas de crecimiento reales: <m>0.08</m> para <m>I</m> y <m>-0.12</m> para <m>V</m>, siendo esta última negativa porque el valor está depreciándose. En general, para una función de la forma <m>f(t) = ab^t</m>, llamamos a <m>b</m> el <term>factor de crecimiento</term>. <idx><h>función exponencial</h><h>factor de crecimiento</h></idx> Además, si <m>b = 1+r</m>, llamamos a <m>r</m> la <term>tasa de crecimiento</term>. <idx><h>función exponencial</h><h>tasa de crecimiento</h></idx> Siempre que <m>b \gt 1</m>, a menudo decimos que la función <m>f</m> está exhibiendo <q>crecimiento exponencial</q>, mientras que si <m>0 \lt b \lt 1</m>, decimos que <m>f</m> exhibe <q>decrecimiento exponencial</q>. <idx><h>función exponencial</h><h>decrecimiento exponencial</h></idx>
	</p>
	
  <p>
		Exploramos las propiedades de las funciones de la forma <m>f(t) = ab^t</m> más a fondo en <xref ref="act-exp-growth-a-b-t">Activity</xref>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-growth-a-b-t.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-growth-find-a-b">
	<title>Determinando fórmulas para funciones exponenciales</title>
	<p>
		Para entender mejor los roles que <m>a</m> y <m>b</m> juegan en una función exponencial, comparemos funciones exponenciales y lineales. En <xref ref="T-exp-linear-decay">Table</xref> y <xref ref="T-exp-exponential-decay">Table</xref>, vemos la salida para dos funciones diferentes <m>r</m> y <m>s</m> que corresponden a entradas igualmente espaciadas.
	</p>

  	<sidebyside>
  		<table xml:id="T-exp-linear-decay">
			<title>Datos para la función <m>r</m>.</title>
			<tabular halign="center">
  				<row bottom="minor">
  					<cell><m>t</m></cell>
  					<cell><m>0</m></cell>
  					<cell><m>3</m></cell>
  					<cell><m>6</m></cell>
  					<cell><m>9</m></cell>
  				</row>
  				<row>
  					<cell><m>r(t)</m></cell>
  					<cell><m>12</m></cell>
  					<cell><m>10</m></cell>
  					<cell><m>8</m></cell>
  					<cell><m>6</m></cell>
  				</row>
  			</tabular>
  		</table>
  		<table xml:id="T-exp-exponential-decay">
			<title>Datos para la función <m>s</m>.</title>
			<tabular halign="center">
  				<row bottom="minor">
  					<cell><m>t</m></cell>
  					<cell><m>0</m></cell>
  					<cell><m>3</m></cell>
  					<cell><m>6</m></cell>
  					<cell><m>9</m></cell>
  				</row>
  				<row>
  					<cell><m>s(t)</m></cell>
  					<cell><m>12</m></cell>
  					<cell><m>9</m></cell>
  					<cell><m>6.75</m></cell>
  					<cell><m>5.0625</m></cell>
  				</row>
  			</tabular>
  		</table>
  	</sidebyside>

	<p>
		En <xref ref="T-exp-linear-decay">Table</xref>, vemos una función que exhibe una tasa de cambio promedio constante ya que el cambio en la salida es siempre <m>\triangle r = -2</m> para cualquier cambio en la entrada de <m>\triangle t = 3</m>. Dicho de otra manera, <m>r</m> es una función lineal con pendiente <m>m = -\frac{2}{3}</m>. Dado que su intersección con el eje <m>y</m> es <m>(0,12)</m>, la fórmula de la función es <m>y = r(t) = 12 - \frac{2}{3}t</m>.
	</p>

	<p>
		En contraste, la función <m>s</m> dada por <xref ref="T-exp-exponential-decay">Table</xref> no exhibe una tasa de cambio promedio constante. En su lugar, está presente otro patrón. Observa que si consideramos las razones de las salidas consecutivas en la tabla, vemos que
		<me>
			\frac{9} {12}= \frac{3}{4}, \frac{6.75}{9} = 0.75 = \frac{3}{4}, \text{ y } \frac{5.0625}{6.75} = 0.75 = \frac{3}{4}
		</me>.
		Así que, donde las <em>diferencias</em> en las salidas en <xref ref="T-exp-linear-decay">Table</xref> son constantes, las <em>razones</em> en las salidas en <xref ref="T-exp-exponential-decay">Table</xref> son constantes. Esto último es una característica distintiva de las funciones exponenciales y puede usarse para ayudarnos a determinar la fórmula de una función para la cual tenemos cierta información.
	</p>

  	<p>
  		Si sabemos que una cierta función es lineal, basta con conocer dos puntos que se encuentran en la línea para determinar la fórmula de la función. Resulta que las funciones exponenciales son similares: conocer dos puntos en el gráfico de una función que se sabe que es exponencial es suficiente información para determinar la fórmula de la función. En el siguiente ejemplo, mostramos cómo conocer dos valores de una función exponencial nos permite encontrar tanto <m>a</m> como <m>b</m> exactamente.
  	</p>

	<example xml:id="ex-growth-find-a-b">
		<statement>
			<p>
				Supón que <m>p</m> es una función exponencial y sabemos que <m>p(2) = 11</m> y <m>p(5) = 18</m>. Determina los valores exactos de <m>a</m> y <m>b</m> para los cuales <m>p(t) = ab^t</m>.
			</p>
		</statement>

		<solution>
			<p>
				Dado que sabemos que <m>p(t) = ab^t</m>, los dos puntos de datos nos dan dos ecuaciones en las incógnitas <m>a</m> y <m>b</m>. Primero, usando <m>t = 2</m>,
				<men xml:id="eq-growth-p-2">
					ab^2 = 11
				</men>,
				y usando <m>t = 5</m> también tenemos
				<men xml:id="eq-growth-p-5">
					ab^5 = 18
				</men>.
				Porque sabemos que el cociente de las salidas de una función exponencial correspondiente a entradas igualmente espaciadas debe ser constante, consideramos naturalmente el cociente <m>\frac{18}{11}</m>. Usando <xref ref="eq-growth-p-2">Equation</xref> y <xref ref="eq-growth-p-5">Equation</xref>, se sigue que
				<me>
					\frac{18}{11} = \frac{ab^5}{ab^2}
				</me>.
				Simplificando la fracción a la derecha, vemos que 
				<m>
					\frac{18}{11} = b^3
				</m>.
				Resolviendo para <m>b</m>, encontramos que <m>b = \sqrt[3]{\frac{18}{11}}</m> es el valor exacto de <m>b</m>. Sustituyendo este valor de <m>b</m> en <xref ref="eq-growth-p-2">Equation</xref>, se sigue que <m>a \left( \sqrt[3]{\frac{18}{11}} \right)^2 = 11</m>, así que 
				<m>
					a = \frac{11}{\left( \frac{18}{11} \right)^{2/3}}
				</m>. Por lo tanto,
				<me>
					p(t) = \frac{11}{\left( \frac{18}{11} \right)^{2/3}} \left( \sqrt[3]{\frac{18}{11}} \right)^t \approx 7.9215 \cdot 1.1784^t
				</me>, y un gráfico de <m>y = p(t)</m> confirma que la función efectivamente pasa por <m>(2,11)</m> y <m>(5,18)</m> como se muestra en <xref ref="F-ex-growth-find-a-b">Figure</xref>.
			</p>

			<figure xml:id="F-ex-growth-find-a-b">
				<caption>Gráfico de <m>p(t) = ab^t</m> que pasa por <m>(2,11)</m> y <m>(5,18)</m>.</caption>
				<image source="images/growth-find-a-b" width="45%" />
			</figure>
		</solution>
	</example>

	<xi:include href="./activities/act-exp-growth-find-a-b.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-growth-trends">
	<title>Tendencias en el comportamiento de las funciones exponenciales</title>

	<p>
		Recuerda que una función está aumentando en un intervalo si su valor siempre aumenta a medida que nos movemos de izquierda a derecha. De manera similar, una función está disminuyendo en un intervalo siempre que su valor siempre disminuya a medida que nos movemos de izquierda a derecha.
	</p>

  	<sidebyside>
  		<figure xml:id="F-growth-incr-CCU">
			<caption>La función exponencial <m>f</m>.</caption>
			<image source="images/growth-incr-CCU"/>
  		</figure>
  		<figure xml:id="F-growth-decr-CCU">
			<caption>La función exponencial <m>g</m>.</caption>
			<image source="images/growth-decr-CCU"/>
  		</figure>
  	</sidebyside>

  	<p>
		Si consideramos una función exponencial <m>f</m> con un factor de crecimiento <m>b > 1</m>, como la función mostrada en <xref ref="F-growth-incr-CCU">Figura</xref>, entonces la función siempre está aumentando porque las potencias más altas de <m>b</m> son mayores que las potencias menores (por ejemplo, <m>(1.2)^3 \gt (1.2)^2</m>). Por otro lado, si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces la función exponencial estará disminuyendo porque las potencias más altas de números positivos menores que <m>1</m> se hacen más pequeñas (por ejemplo, <m>(0.9)^3 \lt (0.9)^2</m>), como se ve en la función exponencial en <xref ref="F-growth-decr-CCU">Figura</xref>.
	</p>

	<p>
		Una tendencia adicional es evidente en los gráficos en <xref ref="F-growth-incr-CCU">Figura</xref> y <xref ref="F-growth-decr-CCU">Figura</xref>. Cada gráfico se curva hacia arriba y, por lo tanto, es cóncavo hacia arriba. Podemos entender mejor por qué es así considerando la tasa de cambio promedio de <m>f</m> y <m>g</m> en intervalos consecutivos del mismo ancho. Elegimos intervalos adyacentes de longitud <m>1</m> y notamos particularmente que al calcular la tasa de cambio promedio de cada función en tales intervalos,
		<me>
			AV_{[t,t+1]} = \frac{f(t+1) - f(t)}{t+1-t} = f(t+1) - f(t)
		</me>. Por lo tanto, estas tasas de cambio promedio también están midiendo el cambio total en la función a lo largo de un intervalo de <m>1</m> unidad de ancho. Ahora asumimos que <m>f(t) = 2 (1.25)^t</m> y <m>g(t) = 8(0.75)^t</m> y calculamos la tasa de cambio de cada función en varios intervalos consecutivos.
	</p>

	<sidebyside>
		<table xml:id="T-growth-incr-CCU">
			<title>La tasa de cambio promedio de <m>f(t) = 2(1.25)^t</m>.</title>
			<tabular halign="center">
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>f(t)</m></cell>
					<cell><m>AV_{[t,t+1]}</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>0.5</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2.5</m></cell>
					<cell><m>0.625</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>3.125</m></cell>
					<cell><m>0.78215</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>3</m></cell>
					<cell><m>3.90625</m></cell>
					<cell><m>0.97656</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>
		<table xml:id="T-growth-decr-CCU">
			<title>La tasa de cambio promedio de <m>g(t) = 8(0.75)^t</m>.</title>
			<tabular halign="center">
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>g(t)</m></cell>
					<cell><m>AV_{[t,t+1]}</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>8</m></cell>
					<cell><m>-2</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>6</m></cell>
					<cell><m>-1.5</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>4.5</m></cell>
					<cell><m>-1.125</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>3</m></cell>
					<cell><m>3.375</m></cell>
					<cell><m>-0.84375</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>
	</sidebyside>

	<p>
		De los datos en <xref ref="T-growth-incr-CCU">Tabla</xref>, vemos que la tasa de cambio promedio está aumentando a medida que aumentamos el valor de <m>t</m>. Naturalmente decimos que <m>f</m> parece estar <q>aumentando a una tasa creciente</q>. Para la función <m>g</m>, primero notamos que su tasa de cambio promedio es siempre negativa, pero también que la tasa de cambio promedio se vuelve <em>menos negativa</em> a medida que aumentamos el valor de <m>t</m>. Dicho de otra manera, la tasa de cambio promedio de <m>g</m> también está aumentando a medida que aumentamos el valor de <m>t</m>. Dado que <m>g</m> siempre está disminuyendo pero su tasa de cambio promedio está aumentando, decimos que <m>g</m> parece estar <q>disminuyendo a una tasa creciente</q>. Estas tendencias se mantienen para las funciones exponenciales en general<fn>Se necesita cálculo para justificar esta afirmación de manera completa y rigurosa.</fn> según las siguientes condiciones.
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-growth-exponential-trends">
		<title>Tendencias en el comportamiento de las funciones exponenciales</title>
		<p>
			Para una función exponencial de la forma <m>f(t) = ab^t</m> donde <m>a</m> y <m>b</m> son ambos positivos con <m>b \ne 1</m>,
			<ul>
				<li>
					<p>
						si <m>b \gt 1</m>, entonces <m>f</m> siempre está aumentando y siempre aumenta a una tasa creciente;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces <m>f</m> siempre está disminuyendo y siempre disminuye a una tasa creciente.
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Observa cómo la tasa de cambio promedio de una función nos ayuda a clasificar el comportamiento de la función en un intervalo: si la tasa de cambio promedio es siempre positiva o siempre negativa en el intervalo nos permite decir si la función siempre está aumentando o siempre está disminuyendo, y luego cómo cambia la tasa de cambio promedio en sí misma nos permite potencialmente decir <em>cómo</em> la función está aumentando o disminuyendo a través de frases como <q>disminuyendo a una tasa creciente</q>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-growth-rates.xml" />

  </subsection>

  <subsection>
	<title>Resumen</title>
	<p>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				Decimos que una función es exponencial siempre que su forma algebraica sea <m>f(t) = ab^t</m> para algunas constantes positivas <m>a</m> y <m>b</m> donde <m>b \ne 1</m>. (Técnicamente, la definición formal de una función exponencial es una de la forma <m>f(t) = b^t</m>, pero en nuestro uso cotidiano del término <q>exponencial</q> incluimos estiramientos verticales de estas funciones y, por lo tanto, permitimos que <m>a</m> sea cualquier constante positiva, no solo <m>a = 1</m>).
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Para determinar la fórmula de una función exponencial de la forma <m>f(t) = ab^t</m>, necesitamos saber dos piezas de información. Típicamente, esta información se presenta de una de dos maneras.
				<ul>
					<li>
						<p>
							Si sabemos la cantidad, <m>a</m>, de una cantidad en el tiempo <m>t = 0</m> y la tasa, <m>r</m>, a la que la cantidad crece o decae por unidad de tiempo, entonces se sigue que <m>f(t) = a(1+r)^t</m>. En este contexto, <m>r</m> a menudo se da como un porcentaje que convertimos a un decimal (por ejemplo, si la cantidad crece a una tasa de <m>7</m>% por año, establecemos <m>r = 0.07</m>, por lo que <m>b = 1.07</m>).
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							Si conocemos dos puntos en el gráfico de la función exponencial, entonces podemos establecer un sistema de dos ecuaciones con dos incógnitas y resolver tanto para <m>a</m> como para <m>b</m> exactamente. En esta situación, es útil considerar el cociente de las dos salidas conocidas, como se demuestra en <xref ref="ex-growth-find-a-b">Ejemplo</xref>.
						</p>
					</li>
				</ul>
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Las funciones exponenciales de la forma <m>f(t) = ab^t</m> (donde <m>a</m> y <m>b</m> son ambos positivos y <m>b \ne 1</m>) exhiben las siguientes características importantes:
			</p>
			<p>
				<ul>
					<li>
						<p>
							El dominio de cualquier función exponencial es el conjunto de todos los números reales y el rango de cualquier función exponencial es el conjunto de todos los números reales positivos.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							La intersección con el eje <m>y</m> de la función exponencial <m>f(t) = ab^t</m> es <m>(0,a)</m> y la función no tiene intersecciones con el eje <m>x</m>.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							Si <m>b \gt 1</m>, entonces la función exponencial siempre está aumentando y siempre aumenta a una tasa creciente. Si <m>0 \lt b \lt 1</m>, entonces la función exponencial siempre está disminuyendo y siempre disminuye a una tasa creciente.
						</p>
					</li>
				</ul>
			</p>
		</li>
	</ul>
	</p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-growth.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
