<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-log-properties">
  <title>Propiedades y aplicaciones de las funciones logarítmicas</title>
  <objectives>
  	<ul>
  		<li>
  			<p>
  				¿Qué reglas estructurales obedecen los logaritmos que son similares a las reglas para exponentes?
  			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
  				¿Cuáles son las propiedades clave del gráfico de la función del logaritmo natural?
  			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
  				¿Cómo nos permiten los logaritmos resolver ecuaciones exponenciales?
  			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Los logaritmos surgen como inversos de las funciones exponenciales. Además, hemos motivado su desarrollo por nuestro deseo de resolver ecuaciones exponenciales como <m>e^k = 3</m> para <m>k</m>. Debido a la relación inversa entre las funciones exponenciales y logarítmicas, hay varias propiedades importantes que tienen los logaritmos que son análogas a las que tienen las funciones exponenciales. Trabajaremos para desarrollar estas propiedades y luego mostraremos cómo son útiles en entornos aplicados.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-exp-log-properties.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-key-properties">
	<title>Propiedades clave de los logaritmos</title>
	<p>
		En <xref ref="PA-exp-log-properties">Preview Activity</xref>, consideramos un argumento de por qué <m>\log_{10}(ab) = \log_{10}(a) + \log_{10}(b)</m> para cualquier elección de números positivos <m>a</m> y <m>b</m>. En lo que sigue, desarrollamos esta y otras propiedades de la función del logaritmo natural; un razonamiento similar muestra que las mismas propiedades se mantienen para logaritmos de cualquier base.
  </p>

  <p>
	  Sea <m>a</m> y <m>b</m> cualquier número real positivo de modo que <m>x = \ln(a)</m> y <m>y = \ln(b)</m> estén ambos definidos. Observa que podemos reescribir estas dos ecuaciones usando la definición del logaritmo natural de modo que
	  <me>
		  a = e^x \ \text{ y } \ b = e^y
	  </me>.
	  Usando la sustitución, ahora podemos decir que
	  <me>
		  \ln(a \cdot b) = \ln(e^x \cdot e^y)
	  </me>.
	  Por las reglas de los exponentes, sabemos que <m>\ln(e^x \cdot e^y) = \ln(e^{x+y})</m>, y porque el logaritmo natural y la función exponencial natural son inversos, <m>\ln(e^{x+y}) = x+y</m>. Combinando las tres ecuaciones más recientes,
	  <me>
		  \ln(a \cdot b) = x + y
	  </me>.
	  Finalmente, recordando que <m>x = \ln(a)</m> y <m>y = \ln(b)</m>, hemos demostrado que
	  <me>
		  \ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b)
	  </me>
	  para cualquier elección de números reales positivos <m>a</m> y <m>b</m>.
	</p>

	<p>
		Una propiedad similar se mantiene para <m>\ln(\frac{a}{b})</m>. Por un argumento casi idéntico, podemos decir que
		<md>
			<mrow>\ln\left( \frac{a}{b} \right) &amp;= \ln\left( \frac{e^x}{e^y} \right)</mrow>
			<mrow> 		&amp;= \ln \left( e^{x-y} \right)</mrow>
			<mrow> 		&amp;= x-y</mrow>
			<mrow> 		&amp;= \ln(a) - \ln(b)</mrow>
		</md>.
	</p>

	<p>
		Así hemos demostrado los siguientes principios generales.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-log-properties-prod-quot">
		<title>Logaritmos de productos y cocientes</title>
		<idx><h>logarithm</h><h>of a product</h></idx>
		<idx><h>logarithm</h><h>of a quotient</h></idx>
		<p>
			Para cualquier número real positivo <m>a</m> y <m>b</m>,
			<ul>
				<li>
					<m>
						\ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b)
					</m>
				</li>
				<li>
					<m>
						\ln\left( \frac{a}{b} \right) = \ln(a) - \ln(b)
					</m>
				</li>
			</ul>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Dado que los exponentes enteros positivos son una forma abreviada de expresar la multiplicación repetida, podemos usar la regla de multiplicación para logaritmos para pensar también en los exponentes. Por ejemplo,
		<me>
			\ln(a^3) = \ln(a \cdot a \cdot a)
		</me>,
		y mediante la aplicación repetida de la regla para el logaritmo natural de un producto, vemos
		<me>
			\ln(a^3) = \ln(a) + \ln(a) + \ln(a) = 3\ln(a)
		</me>.
		Un argumento similar funciona para demostrar que para cada número natural <m>n</m>,
		<me>
			\ln(a^n) = n\ln(a)
		</me>.  
		Se puede usar matemáticas más sofisticadas para demostrar que la siguiente propiedad se mantiene para cada exponente real <m>t</m>.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-log-properties-exponents">
		<title>Logaritmos de expresiones exponenciales</title>
		<p>
			Para cualquier número real positivo <m>a</m> y cualquier número real <m>t</m>,
			<me>
				\ln(a^t) = t\ln(a)
			</me>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		La regla que <m>\ln(a^t) = t\ln(a)</m> es extremadamente poderosa: al trabajar con logaritmos de manera adecuada, nos permite pasar de tener una variable en una expresión exponencial a que la variable sea parte de una expresión lineal. Además, nos permite resolver ecuaciones exponenciales exactamente, independientemente de la base involucrada.
	</p>

	<example xml:id="ex-log-properties-solve-eqn">
		<statement>
			<p>
				Resuelve la ecuación <m>7 \cdot 3^t - 1 = 5</m> exactamente para <m>t</m>.
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Para resolver para <m>t</m>, primero resolvemos para <m>3^t</m>. Sumando <m>1</m> a ambos lados y dividiendo por <m>7</m>, encontramos que
				<m>
					3^t = \frac{6}{7}
				</m>.
				Luego, tomamos el logaritmo natural de ambos lados de la ecuación. Haciendo esto, tenemos
				<me>
					\ln \left( 3^t \right) =  \ln \left( \frac{6}{7} \right)
				</me>.
				Aplicando la regla para el logaritmo de una expresión exponencial a la izquierda, vemos que
				<m>
					t \ln(3) = \ln \left( \frac{6}{7} \right)
				</m>.
				Tanto <m>\ln(3)</m> como <m>\ln \left( \frac{6}{7} \right)</m> son simplemente números, y así concluimos que
				<me>
					t = \frac{\ln \left( \frac{6}{7} \right)}{\ln(3)}
				</me>.
			</p>
		</solution>
	</example>

	<p>
		El enfoque utilizado en <xref ref="ex-log-properties-solve-eqn">Example</xref> funciona en una amplia gama de configuraciones: cada vez que tenemos una ecuación exponencial de la forma <m>p \cdot q^t + r = s</m>, podemos resolver para <m>t</m> primero aislando la expresión exponencial <m>q^t</m> y luego tomando el logaritmo natural de ambos lados de la ecuación.
	</p>

  <xi:include href="./activities/act-exp-log-exponential-equations.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-properties-graph">
	<title>El gráfico del logaritmo natural</title>
	<p>
		Como el inverso de la función exponencial natural <m>E(x) = e^x</m>, ya hemos establecido que el logaritmo natural <m>N(x) = \ln(x)</m> tiene el conjunto de todos los números reales positivos como su dominio y el conjunto de todos los números reales como su rango. Además, siendo el inverso de <m>E(x) = e^x</m>, sabemos que cuando graficamos las funciones de logaritmo natural y exponencial natural en los mismos ejes de coordenadas, sus gráficos son reflejos uno del otro a través de la línea <m>y = x</m>, como se ve en <xref ref="F-log-natural-graph-1">Figura</xref> y <xref ref="F-log-natural-graph-2">Figura</xref>.
	</p>

	<sidebyside>
		<figure xml:id="F-log-natural-graph-1">
			<caption>Las funciones exponencial natural y logaritmo natural en el intervalo <m>[-3,3]</m>.</caption>
			<image source="images/log-graph-1" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-log-natural-graph-2">
			<caption>Las funciones exponencial natural y logaritmo natural en el intervalo <m>[-15,15]</m>.</caption>
			<image source="images/log-graph-2" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		De hecho, para cualquier punto <m>(a,b)</m> que se encuentra en el gráfico de <m>E(x) = e^x</m>, se sigue que el punto <m>(b,a)</m> se encuentra en el gráfico del inverso <m>N(x) = \ln(x)</m>. A partir de esto, vemos varias propiedades importantes del gráfico de la función logarítmica.
	</p>

  	<assemblage>
		<title>El gráfico de <m>y = \ln(x)</m></title>
		<p>
			El gráfico de <m>y = \ln(x)</m>
			<ul>
				<li>
					<p>
						pasa por el punto <m>(1,0)</m>;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						siempre está aumentando;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						siempre es cóncavo hacia abajo; y
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						aumenta sin límite.
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
  	</assemblage>

	  <p>
		Debido a que el gráfico de <m>E(x) = e^x</m> aumenta cada vez más rápidamente a medida que <m>x</m> aumenta, el gráfico de <m>N(x) = \ln(x)</m> aumenta cada vez más lentamente a medida que <m>x</m> aumenta. Aunque la función del logaritmo natural crece muy lentamente, crece sin límite porque podemos hacer <m>\ln(x)</m> tan grande como queramos haciendo <m>x</m> suficientemente grande. Por ejemplo, si queremos <m>x</m> tal que <m>\ln(x) = 100</m>, elegimos <m>x = e^{100}</m>, ya que <m>\ln(e^{100}) = 100</m>.
	</p>

	<p>
		Aunque la función exponencial natural y el logaritmo natural (y las transformaciones de estas funciones) están conectadas y tienen ciertas propiedades similares, también es importante poder distinguir entre el comportamiento que es fundamentalmente exponencial y el que es fundamentalmente logarítmico.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-log-properties-exp-or-log.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-properties-applications">
	<title>Poniendo los logaritmos a trabajar</title>
	<p>
		Hemos visto en varios contextos diferentes que la función <m>e^{kt}</m> juega un papel clave en la modelización de fenómenos en el mundo que nos rodea. También entendemos que el valor de <m>k</m> controla si <m>e^{kt}</m> está aumentando (<m>k \gt 0</m>) o disminuyendo (<m>k \lt 0</m>) y qué tan rápido la función está aumentando o disminuyendo. Como tal, a menudo necesitamos determinar el valor de <m>k</m> a partir de los datos que se nos presentan; hacerlo casi siempre requiere el uso de logaritmos.
	</p>

  	<example xml:id="ex-log-pop-find-k">
  		<statement>
			<p>
				Una población de células bacterianas está creciendo a una tasa proporcional al número de células presentes en un momento dado <m>t</m> (en horas). Supón que el número de células, <m>P</m>, en la población se mide en millones de células y sabemos que <m>P(0) = 2.475</m> y <m>P(10) = 4.298</m>. Encuentra un modelo de la forma <m>P(t) = Ae^{kt}</m> que se ajuste a estos datos y úsalo para determinar el valor de <m>k</m> y cuánto tiempo tomará para que la población alcance <m>1</m> mil millones de células.
			</p> 
		</statement>
  		<solution>
			<p>
				Dado que el modelo tiene la forma <m>P(t) = Ae^{kt}</m>, sabemos que <m>P(0) = A</m>. Debido a que se nos da que <m>P(0) = 2.475</m>, esto muestra que <m>A = 2.475</m>. Para encontrar <m>k</m>, usamos el hecho de que <m>P(10) = 4.298</m>. Aplicando esta información, <m>A = 2.475</m>, y la forma del modelo, <m>P(t) = Ae^{kt}</m>, vemos que
				<me>
					4.298 = 2.475 e^{k \cdot 10}
				</me>.
				Para resolver <m>k</m>, primero aislamos <m>e^{10k}</m> dividiendo ambos lados por <m>2.475</m> para obtener 
				<me>
					e^{10k} = \frac{4.298}{2.475} 
				</me>.
				Tomando el logaritmo natural de cada lado, encontramos
				<me>
					10k = \ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right)
				</me>,
				y así <m>k = \frac{1}{10}\ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right) \approx 0.05519</m>.
			</p>

			<p>
				Para determinar cuánto tiempo tomará para que la población alcance <m>1</m> mil millones de células, necesitamos resolver la ecuación <m>P(t) = 1000</m>. Usando nuestro trabajo anterior para encontrar <m>A</m> y <m>k</m>, sabemos que necesitamos resolver la ecuación
				<me>
					1000 = 2.475 e^{\frac{1}{10}\ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right)t}
				</me>.
				Dividimos ambos lados por <m>2.475</m> para obtener <m>e^{\frac{1}{10}\ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right)t} = \frac{1000}{2.475}</m>, y después de tomar el logaritmo natural de cada lado, vemos
				<me>
					\frac{1}{10}\ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right)t = \ln \left( \frac{1000}{2.475} \right)
				</me>,
				de modo que
				<me>
					t = \frac{10 \ln \left( \frac{1000}{2.475} \right)}{\ln \left( \frac{4.298}{2.475} \right)} \approx 108.741
				</me>.
			</p>
		</solution>
  	</example>

  	<xi:include href="./activities/act-exp-log-properties-find-k.xml" /> 

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-properties-summary">
	<title>Resumen</title>

  	<ul>
  		<li>
  			<p>
				Hay tres reglas fundamentales para los exponentes dado un base no cero <m>a</m> y exponentes <m>m</m> y <m>n</m>:
				<me>
						a^m \cdot a^n = a^{m+n}, \frac{a^m}{a^n} = a^{m-n}, \text{ y } (a^m)^n = a^{mn}
				</me>.
				Para los logaritmos<fn>Estas reglas se enuncian para el logaritmo natural, pero son válidas para cualquier logaritmo de cualquier base.</fn>, tenemos las siguientes reglas estructurales análogas para números reales positivos <m>a</m> y <m>b</m> y cualquier número real <m>t</m>:
				<me>
						\ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b), \ln \left( \frac{a}{b} \right) = \ln(a) - \ln(b), \text{ y } \ln(a^t) = t \ln(a)
				</me>.
			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
				El dominio del logaritmo natural es el conjunto de todos los números reales positivos y su rango es el conjunto de todos los números reales. Su gráfica pasa por <m>(1,0)</m>, siempre está aumentando, siempre es cóncava hacia abajo y aumenta sin límite.
			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
				Los logaritmos son muy importantes para determinar valores que surgen en ecuaciones de la forma
				<me>
				  a^b = c
				</me>,
				donde <m>a</m> y <m>c</m> son conocidos, pero <m>b</m> no lo es. En este contexto, podemos tomar el logaritmo natural de ambos lados de la ecuación para encontrar que
				<me>
					\ln(a^b) = \ln(c)
				</me>
				y así <m>b\ln(a) = \ln(c)</m>, de modo que <m>b = \frac{\ln(c)}{\ln(a)}</m>.
			</p>
  		</li>
  	</ul>

  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-log-properties.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
