<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-poly-rational-features">
<title>Características clave de las funciones racionales</title>

<objectives>
	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué significa decir que una función racional tiene un <q>hueco</q> en un cierto punto, y qué estructura algebraica lleva a tal comportamiento?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo determinamos dónde una función racional tiene ceros y dónde tiene asíntotas verticales?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Qué revela un gráfico de signos sobre el comportamiento de una función racional y cómo desarrollamos un gráfico de signos a partir de una fórmula dada?
			</p>
		</li>
	</ul>
</objectives>
	
  <introduction>
	<p>
		Dado que cualquier función racional es la razón de dos funciones polinomiales, es natural hacer preguntas sobre funciones racionales similares a las que hacemos sobre polinomios. Con los polinomios, a menudo es útil saber dónde el valor de la función es cero. En una función racional <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m>, nos interesa saber dónde <m>p(x) = 0</m> y dónde <m>q(x) = 0</m>.
	</p>

	<p>
		Conectado a estas preguntas, queremos entender tanto dónde el valor de salida de una función racional es cero, como dónde la función no está definida. Además, a partir del comportamiento de funciones de potencia racional simples como <m>\frac{1}{x}</m>, esperamos que las funciones racionales no solo tengan asíntotas horizontales (como se investiga en <xref ref="sec-poly-rational">Sección</xref>), sino también asíntotas verticales. A primera vista, estas preguntas sobre ceros y asíntotas verticales de funciones racionales pueden parecer elementales cuyas respuestas simplemente dependen de dónde el numerador y el denominador de la función racional son cero. Pero de hecho, las funciones racionales a menudo admiten un comportamiento muy sutil que puede escapar al ojo humano y al gráfico generado por una computadora.
	</p>

  	<xi:include href="./previews/PA-poly-rational-features.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-poly-rational-features-hole">
	<title>Cuando una función racional tiene un <q>hueco</q></title>

	<p>
		Dos características importantes de cualquier función racional <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> son los ceros y las asíntotas verticales que la función pueda tener. Estos aspectos de una función racional están estrechamente relacionados con los puntos donde el numerador y el denominador, respectivamente, son cero. Al mismo tiempo, un problema sutil relacionado puede llevar a un comportamiento radicalmente diferente. Para entender por qué, primero recordemos algunos hechos clave sobre fracciones que involucran <m>0</m>. Como estamos trabajando con una función, pensaremos en fracciones cuyo numerador y denominador se acercan a valores particulares.
	</p>

	<p>
		Si el numerador de una fracción se acerca a <m>0</m> mientras que el denominador se acerca a un valor distinto de cero, entonces los valores de la fracción en general se acercarán a cero. Por ejemplo, considera la secuencia de valores
		<me>
			\frac{0.1}{0.9} = 0.111111\cdots, \frac{0.01}{0.99} = 0.010101\cdots, \frac{0.001}{0.999} = 0.001001\cdots
		</me>.
		Como el numerador se acerca cada vez más a <m>0</m> y el denominador se mantiene alejado de <m>0</m>, los cocientes tienden a <m>0</m>.
	</p>

	<p>
		De manera similar, si el denominador de una fracción se acerca a <m>0</m> mientras que el numerador se acerca a un valor distinto de cero, entonces la fracción en general aumenta sin límite. Si consideramos los valores recíprocos de la secuencia anterior, vemos que
		<me>
			\frac{0.9}{0.1} = 9, \frac{0.99}{0.01} = 99, \frac{0.999}{0.001} = 999
		</me>.
		Como el denominador se acerca cada vez más a <m>0</m> y el numerador se mantiene alejado de <m>0</m>, los cocientes aumentan sin límite.
	</p>

	<p>
		Estos dos comportamientos muestran cómo surgen los ceros y las asíntotas verticales de una función racional <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m>: donde el numerador <m>p(x)</m> es cero y el denominador <m>q(x)</m> es distinto de cero, la función <m>r</m> tendrá un cero; y donde <m>q(x)</m> es cero y <m>p(x)</m> es distinto de cero, la función tendrá una asíntota vertical. Lo que debemos tener cuidado es la situación especial donde <em>ambos</em> el numerador <m>p(x)</m> y el denominador <m>q(x)</m> son simultáneamente cero. De hecho, si el numerador y el denominador de una fracción ambos se acercan a <m>0</m>, puede surgir un comportamiento diferente. Por ejemplo, considera la secuencia
		<me>
			\frac{0.2}{0.1} = 2, \frac{0.02}{0.01} = 2, \frac{0.002}{0.001} = 2
		</me>.  
		En esta situación, tanto el numerador como el denominador se están acercando a <m>0</m>, pero el valor de la fracción en general es siempre <m>2</m>. Esto es muy diferente de las dos secuencias que consideramos anteriormente. En <xref ref="ex-rational-features-hole">Ejemplo</xref>, exploramos un comportamiento similar en el contexto de una función racional particular.
	</p>

  	<example xml:id="ex-rational-features-hole">
  		<statement>
			<p>
				Considera la función racional <m>r(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 - 3x - 4}</m> de <xref ref="PA-poly-rational-features">Actividad de Vista Previa</xref>, cuyo numerador es <m>p(x) = x^2 - 1</m> y cuyo denominador es <m>q(x) = x^2 - 3x - 4</m>. Explica por qué el gráfico de <m>r</m> generado por <em>Desmos</em> u otro dispositivo computacional es incorrecto, e identifica también las ubicaciones de cualquier cero y asíntota vertical de <m>r</m>.
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Es útil con cualquier función racional factorizar el numerador y el denominador. Notamos que <m>p(x) = x^2 - 1 = (x-1)(x+1)</m> y <m>q(x) = x^2 - 3x - 4 = (x+1)(x-4)</m>. El dominio de <m>r</m> es así el conjunto de todos los números reales excepto <m>x = -1</m> y <m>x = 4</m>, el conjunto de todos los puntos donde <m>q(x) \ne 0</m>.
			</p>

			<p>
				Sabiendo que <m>r</m> no está definido en <m>x = -1</m>, es natural estudiar el gráfico de <m>r</m> cerca de ese valor. Al graficar la función en <em>Desmos</em>, obtenemos un resultado similar al mostrado en <xref ref="F-rational-features-hole-1A">Figura</xref>, que parece no mostrar un comportamiento inusual en <m>x = -1</m>, e incluso que <m>r(-1)</m> está definido. Si hacemos zoom en ese punto, como se muestra en <xref ref="F-rational-features-hole-1A-zoom">Figura</xref>, la tecnología aún no logra demostrar visualmente el hecho de que <m>r(-1)</m> no está definido. Esto se debe a que las utilidades de graficación muestrean funciones en un número finito de puntos y luego conectan los puntos resultantes para generar la curva que vemos.
			</p>

  			<sidebyside>
  				<figure xml:id="F-rational-features-hole-1A">
					<caption>Un gráfico de <m>r(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 - 3x - 4}</m>.</caption>
					<image source="images/rational-features-hole-1A"  />
				</figure>
				<figure xml:id="F-rational-features-hole-1A-zoom">
					<caption>Haciendo zoom en <m>r(x)</m> cerca de <m>x = -1</m>.</caption>
					<image source="images/rational-features-hole-1A-zoom"  />
				</figure>
				<figure xml:id="F-rational-features-hole-1A-zoom-actual">
					<caption>Cómo debería aparecer realmente el gráfico de <m>r(x)</m> cerca de <m>x = -1</m>.</caption>
					<image source="images/rational-features-hole-1A-zoom-actual"  />
				</figure>
  			</sidebyside>

  			<p>
				Sabemos por nuestro trabajo algebraico con el denominador, <m>q(x) = (x+1)(x-4)</m>, que <m>r</m> no está definido en <m>x = -1</m>. Mientras el denominador <m>q</m> se acerca cada vez más a <m>0</m> a medida que <m>x</m> se acerca a <m>-1</m>, también lo hace el numerador, ya que <m>p(x) = (x-1)(x+1)</m>. Si consideramos valores cercanos pero no iguales a <m>x = -1</m>, vemos resultados en <xref ref="T-r-near-1">Tabla</xref>.
			</p>

  			<table xml:id="T-r-near-1">
				<title>Valores de <m>r(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 - 3x - 4}</m> cerca de <m>x = -1</m>.</title>
				<tabular>
  					<row bottom="minor" halign="center">
  						<cell><m>x</m></cell>
  						<cell><m>-1.1</m></cell>
  						<cell><m>-1.01</m></cell>
  						<cell><m>-1.001</m></cell>
  					</row>
  					<row halign="center">
  						<cell><m>r(x)</m></cell>
  						<cell><m>\frac{0.21}{0.51} \approx 0.4118 </m></cell>
  						<cell><m>\frac{0.0201}{0.0501} \approx 0.4012</m></cell>
  						<cell><m>\frac{0.002001}{0.005001} \approx 0.4001</m></cell>
  					</row>
  					<row>
  						<cell></cell>
  						<cell></cell>
  						<cell></cell>
  						<cell></cell>
  					</row>
   					<row bottom="minor" halign="center">
  						<cell><m>x</m></cell>
  						<cell><m>-0.9</m></cell>
  						<cell><m>-0.99</m></cell>
  						<cell><m>-0.999</m></cell>
  					</row>
  					<row halign="center">
  						<cell><m>r(x)</m></cell>
  						<cell><m>\frac{-0.19}{-0.49} \approx 0.3878</m></cell>
  						<cell><m>\frac{-0.0199}{-0.0499} \approx 0.3989</m></cell>
  						<cell><m>\frac{-0.001999}{-0.004999} \approx 0.3999</m></cell>
  					</row> 					
  				</tabular>
  			</table>

  			<p>
				En la tabla, vemos que tanto el numerador como el denominador se acercan cada vez más a <m>0</m> a medida que <m>x</m> se acerca cada vez más a <m>-1</m>, pero que su cociente parece acercarse cada vez más a <m>y = 0.4</m>. De hecho, vemos este comportamiento en el gráfico de <m>r</m>, aunque la utilidad de graficación no muestra el hecho de que <m>r(-1)</m> en realidad no está definido. Un gráfico preciso de <m>r</m> cerca de <m>x = -1</m> debería verse como el presentado en <xref ref="F-rational-features-hole-1A-zoom-actual">Figura</xref>, donde vemos un círculo abierto en el punto <m>(-1, 0.4)</m> que demuestra que <m>r(-1)</m> no está definido, y que <m>r</m> no tiene una asíntota vertical ni un cero en <m>x = -1</m>.
			</p>

			<p>
				Finalmente, también notamos que <m>p(1) = 0</m> y <m>q(1) = -6</m>, por lo que en <m>x = 1</m>, <m>r(x)</m> tiene un cero (su numerador es cero y su denominador no lo es). Además, <m>q(4) = 0</m> y <m>p(4) = 15</m> (su denominador es cero y su numerador no lo es), por lo que <m>r(x)</m> tiene una asíntota vertical en <m>x = 4</m>. Estas características están representadas con precisión en el gráfico original de <em>Desmos</em> mostrado en <xref ref="F-rational-features-hole-1A">Figura</xref>.
			</p>
		</solution>
  	</example>

	<p>
		En la situación donde una función racional no está definida en un punto pero no tiene una asíntota vertical allí, diremos que el gráfico de la función tiene un <term>hueco</term>. <idx><h>función racional</h><h>hueco</h></idx> En cálculo, usamos notación de límite para identificar un hueco en el gráfico de una función. De hecho, habiendo mostrado en <xref ref="ex-rational-features-hole">Ejemplo</xref> que el valor de <m>r(x)</m> se acerca cada vez más a <m>0.4</m> a medida que <m>x</m> se acerca cada vez más a <m>-1</m>, naturalmente escribimos
		<me>
			\lim_{x \to -1} r(x) = 0.4
		</me>
		como una forma abreviada de representar el comportamiento de <m>r</m> (similar a cómo hemos escrito límites que involucran <m>\infty</m>). Este hecho, combinado con que <m>r(-1)</m> no está definido, nos dice que cerca de <m>x = -1</m> el gráfico se acerca a un valor de <m>0.4</m> pero tiene que tener un hueco en el punto <m>(-1,0.4)</m>, como se muestra en <xref ref="F-rational-features-hole-1A-zoom-actual">Figura</xref>. Debido a que encontraremos un comportamiento similar con otras funciones, definimos formalmente la notación de límite de la siguiente manera.
	</p>

	<definition xml:id="def-rational-limit-finite">
		<statement>
			<p>
				Sea <m>a</m> y <m>L</m> números reales finitos, y sea <m>r</m> una función definida cerca de <m>x = a</m>, pero no necesariamente en <m>x = a</m> mismo. Si podemos hacer que el valor de <m>r(x)</m> sea tan cercano al número <m>L</m> como queramos tomando <m>x</m> suficientemente cercano (pero no igual) a <m>a</m>, entonces escribimos
				<me>
					\lim_{x \to a} r(x) = L
				</me>
				y decimos que <q>el límite de <m>r</m> cuando <m>x</m> se acerca a <m>a</m> es <m>L</m></q>.
			</p>
		</statement>
	</definition>

	<p>
		Las observaciones clave sobre ceros, asíntotas verticales y huecos en <xref ref="ex-rational-features-hole">Ejemplo</xref> se aplican a cualquier función racional.  
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-rational-zeros-asymptotes-holes">
		<title>Características de una función racional</title>
		<p>
			Sea <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> una función racional.
		</p>

		<p>
			<ul>
				<li>
					<p>
						Si <m>p(a) = 0</m> y <m>q(a) \ne 0</m>, entonces <m>r(a) = 0</m>, por lo que <m>r</m> tiene un cero en <m>x = a</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Si <m>q(a) = 0</m> y <m>p(a) \ne 0</m>, entonces <m>r(a)</m> no está definido y <m>r</m> tiene una asíntota vertical en <m>x = a</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Si <m>p(a) = 0</m> y <m>q(a) = 0</m> y podemos mostrar que hay un número finito <m>L</m> tal que
						<me>
							\lim_{x \to a} r(x) = L
						</me>,
						entonces <m>r(a)</m> no está definido y <m>r</m> tiene un hueco en el punto <m>(a,L)</m>.<fn>Es posible que tanto <m>p(a) = 0</m> como <m>q(a) = 0</m> y que <m>r</m> aún tenga una asíntota vertical en <m>x = a</m>. Exploramos esta posibilidad más a fondo en <xref ref="ez-poly-rational-features-multiplicities">Ejercicio</xref>.</fn>
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	 </assemblage>

  	<xi:include href="./activities/act-poly-rational-features-ZAH.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-poly-rational-features-signs">
	<title>Gráficos de signos y encontrar fórmulas para funciones racionales</title>

	<p>
		Al igual que con las funciones polinomiales, podemos usar gráficos de signos para describir el comportamiento de las funciones racionales. La única diferencia significativa para su uso en este contexto es que no solo debemos incluir todos los valores de <m>x</m> donde la función racional <m>r(x) = 0</m>, sino también todos los valores de <m>x</m> en los que la función <m>r</m> no está definida. Esto se debe a que es posible que una función racional cambie de signo en un punto que se encuentra fuera de su dominio, como cuando la función tiene una asíntota vertical.
	</p>

  	<example xml:id="ex-rational-sign-chart">
  		<statement>
			<p>
				Construye un gráfico de signos para la función <m>q(x) = \frac{(x-2)(x^2-9)}{(x-3)(x-1)^2}</m>. Luego, grafica la función <m>q</m> y compara el gráfico y el gráfico de signos.
			</p>
		</statement>
  		<solution>
			<p>
				Primero, factorizamos completamente <m>q</m> e identificamos los valores de <m>x</m> que no están en su dominio. Dado que <m>x^2-9 = (x-3)(x+3)</m>, vemos que
				<me>
					q(x) = \frac{(x-2)(x-3)(x+3)}{(x-3)(x-1)^2}
				</me>.
				Del denominador, observamos que <m>q</m> no está definida en <m>x = 3</m> y <m>x = 1</m> ya que esos valores hacen que los factores <m>x - 3 = 0</m> o <m>(x-1)^2 = 0</m>. Así, el dominio de <m>q</m> es el conjunto de todos los números reales excepto <m>x = 1</m> y <m>x = 3</m>. Del numerador, vemos que tanto <m>x = 2</m> como <m>x = -3</m> son ceros de <m>q</m> ya que estos valores hacen que el numerador sea cero mientras que el denominador no lo es. Esperamos que <m>q</m> tenga un agujero en <m>x = 3</m> ya que este valor de <m>x</m> no está en el dominio y hace que tanto el numerador como el denominador sean <m>0</m>. De hecho, calcular valores de <m>q</m> para <m>x</m> cerca de <m>x = 3</m> sugiere que
				<me>
					\lim_{x \to 3} q(x) = 1.5
				</me>,
				y así <m>q</m> no cambia de signo en <m>x = 3</m>.
			</p>

			<p>
				Así, tenemos tres valores diferentes de <m>x</m> para colocar en el gráfico de signos: <m>x = -3</m>, <m>x = 1</m> y <m>x = 2</m>. Ahora analizamos el signo de cada uno de los factores en <m>q(x) = \frac{(x-2)(x-3)(x+3)}{(x-3)(x-1)^2}</m> en los varios intervalos. Para <m>x \lt -3</m>, <m>(x-2) \lt 0</m>, <m>(x-3) \lt 0</m>, <m>(x+3) \lt 0</m> y <m>(x-1)^2 \gt 0</m>. Así, para <m>x \lt -3</m>, el signo de <m>q</m> es
				<me>
					\frac{- - -}{- +} = +
				</me>
				ya que hay un número par de términos negativos en el cociente.
			</p>

			<p>
				En el intervalo <m>-3 \lt x \lt 1</m>, <m>(x-2) \lt 0</m>, <m>(x-3) \lt 0</m>, <m>(x+3) \gt 0</m> y <m>(x-1)^2 \gt 0</m>. Así, para estos valores de <m>x</m>, el signo de <m>q</m> es 
				<me>
					\frac{- - +}{- +} = -
				</me>.
			</p>

			<p>
				Usando un razonamiento similar, podemos completar el gráfico de signos mostrado en <xref ref="F-ex-rational-sign-chart">Figure</xref>. Un gráfico de la función <m>q</m>, como se ve en <xref ref="F-ex-rational-plot">Figure</xref>, muestra un comportamiento que coincide con la función de signos, así como la necesidad de identificar manualmente el agujero en <m>(3, 1.5)</m>, que es pasado por alto por el software de gráficos.
			</p>

			<sidebyside widths="55% 40%" valign="middle" margins="0%">
				<figure xml:id="F-ex-rational-sign-chart">
					<caption>El gráfico de signos para <m>q</m>.</caption>
					<image source="images/rational-sign-chart" />
				</figure>
				<figure xml:id="F-ex-rational-plot">
					<caption>Un gráfico de <m>q</m>.</caption>
					<image source="images/rational-plot-ex" />
				</figure>
			</sidebyside>

			<p>
				En tanto el gráfico de signos como en la figura, vemos que <m>q</m> cambia de signo en cada uno de sus ceros, <m>x = -3</m> y <m>x = 2</m>, y que no cambia al pasar por su asíntota vertical en <m>x = 1</m>. La razón por la que <m>q</m> no cambia de signo en la asíntota es debido al factor repetido de <m>(x-1)^2</m> que siempre es positivo.
			</p>
		</solution>
  	</example>

  	<p>
		Para encontrar una fórmula para una función racional con ciertas propiedades, podemos razonar de maneras similares a nuestro trabajo con polinomios. Dado que la función racional debe tener una expresión polinómica tanto en el numerador como en el denominador, al pensar en dónde deben ser cero el numerador y el denominador, a menudo podemos generar una fórmula cuyo gráfico satisfará las propiedades deseadas.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-poly-rational-formula.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-poly-rational-features-summary">
	<title>Resumen</title>
	<ul>
		<li>
			<p>
				Si una función racional <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> tiene las propiedades de que <m>p(a) = 0</m> y <m>q(a) = 0</m> y 
			   <me>
				   \lim_{x \to a} r(x) = L
			   </me>,
			   entonces <m>r</m> tiene un agujero en el punto <m>(a,L)</m>. Este comportamiento puede ocurrir cuando hay un factor coincidente de <m>(x-a)</m> tanto en <m>p</m> como en <m>q</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Para una función racional <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m>, determinamos dónde la función tiene ceros y dónde tiene asíntotas verticales considerando dónde el numerador y el denominador son <m>0</m>. En particular, si <m>p(a) = 0</m> y <m>q(a) \ne 0</m>, entonces <m>r(a) = 0</m>, por lo que <m>r</m> tiene un cero en <m>x = a</m>. Y si <m>q(a) = 0</m> y <m>p(a) \ne 0</m>, entonces <m>r(a)</m> no está definida y <m>r</m> tiene una asíntota vertical en <m>x = a</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Escribiendo el numerador de una función racional en forma factorizada, podemos generar un gráfico de signos para la función que tenga en cuenta todos los ceros y las asíntotas verticales de la función, que son los únicos puntos donde la función puede cambiar de signo. Probando valores de <m>x</m> en varios intervalos entre ceros y/o asíntotas verticales, podemos determinar dónde la función racional es positiva y dónde es negativa. 
			</p>
		</li>
	</ul>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-poly-rational-features.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
