<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-combining">
  <title>Combinando Funciones</title>

  <objectives>
  		<ul>
			<li>
                <p>
                    ¿Cómo podemos crear nuevas funciones sumando, restando, multiplicando o dividiendo funciones dadas?
                </p>
			</li>
			<li>
                <p>
                    ¿Qué son las funciones por partes y cuáles son las diferentes formas en que podemos representarlas?
                </p>
			</li>
  		</ul>
  </objectives>

  <introduction>

	<p>
		En aritmética, ejecutamos procesos donde tomamos dos números para generar un nuevo número. Por ejemplo, <m>2 + 3 = 5</m>: el número <m>5</m> resulta de sumar <m>2</m> y <m>3</m>. De manera similar, podemos multiplicar dos números para generar uno nuevo: <m>2 \cdot 3 = 6</m>.
	</p>

	<p>
		Podemos trabajar de manera similar con funciones. De hecho, ya hemos visto una forma sofisticada de combinar dos funciones para generar una nueva función relacionada a través de la composición. Si <m>g : A \to B</m> y <m>f : B \to C</m>, entonces sabemos que hay una nueva función relacionada <m>f \circ g : A \to C</m> definida por el proceso <m>(f \circ g)(x) = f(g(x))</m>. Dicho de otra manera, la nueva función <m>f \circ g</m> resulta de ejecutar <m>g</m> primero, seguido de <m>f</m>.
	</p>

	<p>
		Así como podemos sumar, restar, multiplicar y dividir números, también podemos sumar, restar, multiplicar y dividir funciones para crear una nueva función a partir de dos o más funciones dadas. 
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-combining.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-changing-combining-functions-algebra">
		<title>Aritmética con funciones</title>
		<p>
		En la mayoría de las matemáticas hasta el cálculo,
		el objeto principal que estudiamos son los <em>números</em>.
		Hacemos preguntas como
		<ul>
			<li>
				<p>
					<q>¿qué número(s) forman soluciones a la ecuación <m>x^2 - 4x - 5 = 0</m>?</q>
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					<q>¿qué número es la pendiente de la línea <m>3x - 4y = 7</m>?</q>
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					<q>¿qué número se genera como salida por la función
					<m>f(x) = \sqrt{x^2 + 1}</m> con la entrada <m>x = -2</m>?</q>
				</p>
			</li>
		</ul> 
		Ciertamente también estudiamos patrones generales como se ven en funciones y ecuaciones,
		pero esto usualmente ocurre a través de un examen de los números mismos,
		y pensamos en los números como los objetos principales sobre los que se actúa.
		</p>
	
		<p>
		Esto cambia en el cálculo. En el cálculo, los objetos fundamentales que se estudian son
		las funciones mismas. Una función es un objeto matemático mucho más sofisticado que un número,
		en parte porque una función puede pensarse en términos de su gráfica, que es una colección infinita de pares ordenados de la forma <m>(x,f(x))</m>.
		</p>
	
		<p>
			A menudo es útil mirar la fórmula de una función y observar la estructura algebraica. Por ejemplo, dada la función cuadrática
			<me>
				q(x) = -3x^2 + 5x - 7
			</me>
			podríamos beneficiarnos de pensar en esto como la suma de tres funciones más simples: la función constante <m>c(x) = -7</m>, la función lineal <m>s(x) = 5x</m> que pasa por <m>(0,0)</m> con pendiente <m>m = 5</m>, y la función cuadrática básica cóncava hacia abajo <m>w(x) = -3x^2</m>. De hecho, cada una de las funciones más simples <m>c</m>, <m>s</m>, y <m>w</m> contribuyen a hacer que <m>q</m> sea la función que es. De igual manera, si estuviéramos interesados en la función <m>p(x) = (3x^2 + 4)(9 - 2x^2)</m>, podría ser natural pensar en las dos funciones más simples <m>f(x) = 3x^2 + 4</m> y <m>g(x) = 9 - 2x^2</m> que se están multiplicando para producir <m>p</m>.
		</p>

		<p>
			Así llegamos naturalmente a las ideas de sumar, restar, multiplicar o dividir dos o más funciones, y por lo tanto introducimos las siguientes definiciones y notación.
		</p>
  
	  <definition>
	  	<idx><h>function arithmetic</h><h>sum of</h></idx>
	  	<idx><h>function arithmetic</h><h>difference of</h></idx>	  	
	  	<idx><h>function arithmetic</h><h>product of</h></idx>
	  	<idx><h>function arithmetic</h><h>quotient of</h></idx>
	  	<statement>
			<p>
				Sean <m>f</m> y <m>g</m> funciones que comparten el mismo dominio. Entonces,
				<ul>
					<li>
						<p>
							La <term>suma de <m>f</m> y <m>g</m></term> es la función <m>f + g</m> definida por <m>(f+g)(x) = f(x) + g(x)</m>.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							La <term>diferencia de <m>f</m> y <m>g</m></term> es la función <m>f - g</m> definida por <m>(f-g)(x) = f(x) - g(x)</m>.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							El <term>producto de <m>f</m> y <m>g</m></term> es la función <m>f \cdot g</m> definida por <m>(f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x)</m>.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							El <term>cociente de <m>f</m> y <m>g</m></term> es la función <m>\frac{f}{g}</m> definida por <m>\left( \frac{f}{g} \right)(x) = \frac{f(x)}{g(x)}</m> para todo <m>x</m> tal que <m>g(x) \ne 0</m>.
						</p>
					</li>
				</ul>
			</p>	  			
		</statement>
	  </definition>

	  <xi:include href="./activities/act-changing-combining-arithmetic.xml" />

  </subsection>		  

  <subsection xml:id="subsec-changing-combining-functions-context">
	<title>Combinando funciones en contexto</title>
	<p>
	    Cuando trabajamos en entornos aplicados con funciones que modelan fenómenos en el mundo que nos rodea,
	    a menudo es útil pensar cuidadosamente sobre las unidades de varias cantidades.
	    Analizar las unidades puede ayudarnos tanto a entender la estructura algebraica de las funciones y las variables involucradas,
	    como a asignar significado a las cantidades que calculamos.
	    Ya hemos visto esto con la noción de tasa de cambio promedio:
	    si una función <m>P(t)</m> mide la población en una ciudad en el año <m>t</m> y calculamos <m>AV_{[5, 11]}</m>,
	    entonces las unidades en <m>AV_{[5, 11]}</m> son
	    <q>personas por año,</q>
	    y el valor de <m>AV_{[5, 11]}</m> nos está diciendo la tasa promedio a la que cambia la población en personas por año en el intervalo de tiempo desde el año <m>5</m> hasta el año <m>11</m>.
  	</p>

	<example xml:id="ex-combining-stock-value">
		<statement>
			<p>
				Supón que un inversor está comprando regularmente acciones en una empresa en particular.<fn>Este ejemplo está tomado de <url href="https://activecalculus.org/single/sec-2-3-prod-quot.html">Section 2.3</url> de <url href="https://activecalculus.org/single/">Active Calculus</url>.</fn>
				Sea <m>N(t)</m> el número de acciones poseídas en el día <m>t</m>,
				donde <m>t = 0</m> representa el primer día en que se compraron acciones.
				Sea <m>S(t)</m> el valor de una acción de la empresa en el día <m>t</m>;
				nota que las unidades en <m>S(t)</m> son dólares por acción.
				¿Cómo se determina el valor total, <m>V(t)</m>, de las acciones poseídas en el día <m>t</m>?
			</p>

		    <p>
		    	<em>Solución</em>. Observa que las unidades en <m>N(t)</m> son <q>acciones</q> y las unidades en <m>S(t)</m> son <q>dólares por acción</q>. Así que cuando calculamos el producto
		    	<me>
		        	N(t) \, \text{acciones}  \cdot S(t) \, \text{dólares por acción}
		      	</me>,
		      	se sigue que las unidades resultantes son <q>dólares</q>, que es el valor total de las acciones poseídas. Por lo tanto,
		      	<me>
		      		V(t) = N(t) \cdot S(t)
		      	</me>.
		    </p>
		</statement>
	</example>

	<xi:include href="./activities/act-changing-combining-context.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-combining-piecewise">
	<title>Funciones por tramos</title>

	<p>
		En contextos tanto abstractos como aplicados,
		a veces tenemos que usar diferentes fórmulas en diferentes intervalos para definir una función de interés.
	</p>
	
  	<sidebyside widths="48% 48%" margins="0%">
            <stack>
			<p>
				Una función familiar e importante que se define <em>por tramos</em>
				es la función valor absoluto: <m>A(x) = |x|</m>.
				Sabemos que si <m>x \ge 0</m>, <m>|x| = x</m>, mientras que si <m>x \lt 0</m>, <m>|x| = -x</m>.  
			</p>
			<p>
	  		<definition xml:id="def-combining-abs-val">
	  				<idx><h>absolute value function</h></idx>
					<statement>
						<p>
							El valor absoluto de un número real, denotado por <m>A(x) = |x|</m>, se define por la regla
							  <me>
								A(x) = 
								\begin{cases}
									-x, \amp  x \lt  0 \\
									x, \amp x \ge 0
								\end{cases}
							  </me>
						</p>
					</statement>
	  		</definition>
                        </p>
            </stack>
  		<figure xml:id="F-combining-defn-abs-val">
			<caption>Un gráfico de la función valor absoluto, <m>A(x) = |x|</m>.</caption>
			<image source="images/combining-piecewise-abs-val" />
  		</figure>
  	</sidebyside>

	<p>
		La función valor absoluto es un ejemplo de una función definida por tramos. La notación de <q>corchete</q> en <xref ref="def-combining-abs-val">Definición</xref> es cómo expresamos qué tramo de la función se aplica en qué intervalo. Como podemos ver en <xref ref="F-combining-defn-abs-val">Figura</xref>, para valores de <m>x</m> menores que <m>0</m>, se aplica la función <m>y = -x</m>, mientras que para <m>x</m> mayores o iguales a <m>0</m>, la regla está determinada por <m>y = x</m>.
	</p>
    
	<p>
		Mientras tengamos cuidado de asegurarnos de que cada entrada potencial tenga una y solo una salida correspondiente, podemos definir una función por tramos usando tantas funciones diferentes en diferentes intervalos como deseemos.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-combining-piecewise.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-combining-summary">
  	<title>Resumen</title>
  	<p>
  		<ul>
			<li>
				<p>
					Así como podemos generar un nuevo número sumando, restando, multiplicando o dividiendo dos números dados, podemos generar una nueva función sumando, restando, multiplicando o dividiendo dos funciones dadas. Por ejemplo, si conocemos fórmulas, gráficos o tablas para las funciones <m>f</m> y <m>g</m> que comparten el mismo dominio, podemos crear su producto <m>p</m> según la regla <m>p(x) = (f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x)</m>. 
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Una función por tramos es una función cuya fórmula consiste en al menos dos fórmulas diferentes de tal manera que cuál fórmula se aplica depende de dónde cae la entrada en el dominio. Por ejemplo, dadas dos funciones <m>f</m> y <m>g</m> cada una definida en todos los números reales, podemos definir una nueva función por tramos <m>P</m> según la regla
					<me>
						P(x) = 
						\begin{cases}
							f(x), \amp  x \lt  a \\
							g(x), \amp x \ge a
						\end{cases}
					</me>
					Esto nos dice que para cualquier <m>x</m> a la izquierda de <m>a</m>, usamos la regla para <m>f</m>, mientras que para cualquier <m>x</m> a la derecha de o igual a <m>a</m>, usamos la regla para <m>g</m>. Podemos usar tantas funciones diferentes como queramos en diferentes intervalos, siempre que los intervalos no se superpongan.
				</p>
			</li>
		</ul>
  	</p>
  </subsection>
	
  <xi:include href="./exercises/ez-changing-combining.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
