<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-circular-unit-circle">
  <title>El Círculo Unitario</title>
  <objectives>
  	<ul>
  		<li>
  			<p>
  				¿Cuál es la medida en radianes de un ángulo?
  			</p>
  		</li>
      <li>
        <p>
          ¿Hay puntos especiales naturales en el círculo unitario cuyas coordenadas podamos identificar exactamente?
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          ¿Cómo podemos determinar la longitud del arco y la ubicación de puntos especiales en círculos que no sean el círculo unitario?
        </p>
      </li>
  	</ul>
  </objectives>
  <introduction>
  	<p>
  		Como se demuestra en varios ejemplos diferentes en <xref ref="sec-circular-traversing">Section</xref>, ciertos fenómenos periódicos están estrechamente vinculados a los círculos y al movimiento circular. En lugar de trabajar regularmente con círculos de diferentes centros y radios, resulta ideal trabajar con un círculo estándar y construir todas las funciones circulares a partir de él. El <term>círculo unitario</term> <idx><h>unit circle</h></idx> es el círculo de radio <m>1</m> que está centrado en el origen, <m>(0,0)</m>.
  	</p>

  	<p>
  		Si elegimos cualquier punto <m>(x,y)</m> que se encuentre en el círculo unitario, el punto está asociado con un triángulo rectángulo cuya pierna horizontal tiene una longitud de <m>|x|</m> y cuya pierna vertical tiene una longitud de <m>|y|</m>, como se ve en <xref ref="F-unit-circle-eqn">Figure</xref>. Por el Teorema de Pitágoras, se sigue que 
  		<me>
  			x^2 + y^2 = 1
  		</me>,
  		y esta es la ecuación del círculo unitario: un punto <m>(x,y)</m> se encuentra en el círculo unitario si y solo si <m>x^2 + y^2 = 1</m>.
  	</p>

	<sidebyside>
		<figure xml:id="F-unit-circle-eqn">
			<caption>Coordenadas de un punto en el círculo unitario.</caption>
			<image source="images/unit-circle-eqn" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-unit-circle-24s">
			<caption>Un punto recorriendo el círculo unitario.</caption>
			<image source="images/unit-circle-24s" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		Para estudiar las funciones circulares generadas por el círculo unitario, también animaremos un punto y lo dejaremos recorrer el círculo. Comenzando en <m>(1,0)</m> indicado por <m>t_0</m> en <xref ref="F-unit-circle-24s">Figure</xref>, vemos una secuencia de puntos que resultan de viajar una distancia a lo largo del círculo que es <m>1/24</m> de la circunferencia del círculo unitario. Dado que la circunferencia del círculo unitario es <m>C = 2\pi r = 2\pi</m>, se sigue que la distancia de <m>t_0</m> a <m>t_1</m> es 
		<me>
			d = \frac{1}{24} \cdot 2\pi = \frac{\pi}{12}
		</me>.
		A medida que trabajamos para entender mejor el círculo unitario, comúnmente usaremos múltiplos fraccionarios de <m>\pi</m> ya que estos resultan en distancias naturales recorridas a lo largo del círculo unitario.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-circular-unit-circle.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-circular-unit-circle-radians-degrees">
    <title>Radianes y grados</title>
    <p>
      En <xref ref="PA-circular-unit-circle">Actividad de Vista Previa</xref>, introdujimos la idea de la medida en radianes de un ángulo. Aquí presentamos la definición formal de este término.
    </p>

    <definition>
      <idx><h>radian measure</h><h>definition of</h></idx>
      <statement>
        <p>
          Un ángulo cuyo vértice está en el centro de un círculo<fn>A menudo llamamos a tal ángulo un <em>ángulo central</em>.</fn> mide <term><m>1</m> radian</term> siempre que el arco que el ángulo intercepta en el círculo sea igual al radio del círculo.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p>
      Como se ve en <xref ref="F-PA-unit-circle-defining-radian">Figura</xref>, en el círculo unitario esto significa que un ángulo central mide <m>1</m> radian siempre que intercepte un arco de longitud <m>1</m> unidad a lo largo de la circunferencia. Debido a esta importante correspondencia entre el círculo unitario y la medida en radianes (una unidad de longitud de arco en el círculo unitario corresponde a <m>1</m> radian), enfocamos nuestra discusión de la medida en radianes dentro del círculo unitario.
    </p>

    <p>
      Dado que hay <m>2\pi</m> unidades de longitud a lo largo de la circunferencia del círculo unitario, se sigue que hay <m>\frac{1}{4} \cdot 2\pi = \frac{\pi}{2}</m> unidades de longitud en <m>\frac{1}{4}</m> de una revolución. También sabemos que <m>\frac{1}{4}</m> de una revolución corresponde a un ángulo central que es un ángulo recto, cuya medida en grados familiar es <m>90^\circ</m>. Si extendemos a un ángulo central que intercepta la mitad del círculo, vemos de manera similar que <m>\pi</m> radianes corresponde a <m>180^\circ</m>; esta relación nos permite convertir medidas de ángulos de radianes a grados y viceversa.
    </p>

    <assemblage>
      <title>Convertir entre radianes y grados</title>
      <p>
        Un ángulo cuya medida en radianes es <m>1</m> radian tiene una medida en grados de <m>\frac{180}{\pi} ^\circ</m>. Un ángulo cuya medida en grados es <m>1^\circ</m> tiene una medida en radianes de <m>\frac{\pi}{180}</m>.
      </p>
    </assemblage>

    <xi:include href="./activities/act-circular-unit-circle-radians-degrees.xml" />

    <p>
      Nota que en <xref ref="F-PA-big-unit-circle">Figure</xref> en la Actividad de Vista Previa, etiquetamos <m>24</m> puntos equidistantes con sus respectivas distancias alrededor del círculo unitario en sentido antihorario desde <m>(1,0)</m>. Debido a que estas distancias están en el círculo unitario, también corresponden a la medida en radianes de los ángulos centrales que los interceptan. En particular, cada ángulo central con uno de sus lados en el eje <m>x</m> positivo genera un punto único en el círculo unitario, y con él, una longitud asociada interceptada a lo largo de la circunferencia del círculo. Un buen ejercicio en este punto es volver a <xref ref="F-PA-big-unit-circle">Figure</xref> y etiquetar cada uno de los puntos señalados con la medida en grados que es interceptada por un ángulo central con un lado en el eje <m>x</m> positivo, además de las longitudes de arco (medidas en radianes) ya identificadas.
    </p>
    
  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-unit-circle-special-points">
    <title>Puntos especiales en el círculo unitario</title>

    <p>
      Nuestro estudio en profundidad del círculo unitario está motivado por nuestro deseo de entender mejor el comportamiento de las funciones circulares. Recuerda que a medida que recorremos un círculo, la altura del punto que se mueve a lo largo del círculo genera una función que depende de la distancia recorrida a lo largo del círculo. Siempre que sea posible, nos gustaría poder identificar la altura exacta de un punto dado en el círculo unitario. Dos triángulos rectángulos especiales nos permiten localizar exactamente una colección importante de puntos en el círculo unitario.
    </p>
  
    <xi:include href="./activities/act-circular-unit-circle-special-triangles.xml" />

    <p>
      Nuestro trabajo en <xref ref="act-circular-unit-circle-special-triangles">Activity</xref> nos permite identificar exactamente la ubicación de <m>12</m> puntos especiales en el círculo unitario. En la parte (d) de la actividad, ubicamos los tres puntos señalados en <xref ref="F-unit-circle-big-labeled">Figure</xref> junto con sus respectivas medidas en radianes. Por simetría a través de los ejes de coordenadas y pensando en los signos de las coordenadas en los otros tres cuadrantes, ahora podemos identificar todas las coordenadas de los <m>9</m> puntos restantes.
    </p>
  
    <figure xml:id="F-unit-circle-big-labeled">
      <caption>El círculo unitario con <m>16</m> puntos especiales cuya ubicación podemos determinar exactamente.</caption>
      <image source="images/unit-circle-16-coords" width="60%" />
    </figure>

    <p>
      Además, notamos que hay cuatro puntos adicionales en el círculo que podemos ubicar exactamente: los cuatro puntos que corresponden a medidas angulares de <m>0</m>, <m>\frac{\pi}{2}</m>, <m>\pi</m>, y <m>\frac{3\pi}{2}</m> radianes, que se encuentran donde los ejes de coordenadas intersectan el círculo. Cada uno de estos puntos tiene <m>0</m> para una coordenada y <m>\pm 1</m> para la otra. Etiquetar todos los puntos restantes en <xref ref="F-unit-circle-big-labeled">Figure</xref> es un ejercicio importante que deberías hacer por tu cuenta.
    </p>
  
    <p>
      Finalmente, notamos que podemos identificar cualquier punto en el círculo unitario exactamente simplemente eligiendo una de sus coordenadas. Dado que cada punto <m>(x,y)</m> en el círculo unitario satisface la ecuación <m>x^2 + y^2 = 1</m>, si conocemos el valor de <m>x</m> o <m>y</m> y el cuadrante en el que se encuentra el punto, podemos determinar la otra coordenada exactamente.
    </p>
  
  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-unit-circle-non-unit-circles">
    <title>Puntos especiales y longitud de arco en círculos no unitarios</title>

    <p>
      Todo nuestro trabajo con el círculo unitario puede extenderse a círculos centrados en el origen con diferentes radios, ya que un círculo con un radio mayor o menor es una versión escalada del círculo unitario. Por ejemplo, si en cambio consideramos un círculo de radio <m>7</m>, las coordenadas de cada punto en el círculo unitario se magnifican por un factor de <m>7</m>, por lo que el punto que corresponde a un ángulo como <m>\theta = \frac{2\pi}{3}</m> tiene coordenadas <m>\left( -\frac{7}{2}, \frac{7\sqrt{3}}{2} \right)</m>. La distancia a lo largo del círculo se magnifica por el mismo factor: la longitud del arco a lo largo del círculo unitario desde <m>(0,0)</m> hasta <m>\left( -\frac{7}{2}, \frac{7\sqrt{3}}{2} \right) </m> es <m>7 \cdot \frac{2\pi}{3}</m>, ya que la longitud del arco a lo largo del círculo unitario para este ángulo es <m>\frac{2\pi}{3}</m>.
    </p>
  
    <p>
      Si pensamos más generalmente en un círculo de radio <m>r</m> con un ángulo central <m>\theta</m> que intercepta un arco de longitud <m>s</m>, vemos cómo el factor de magnificación <m>r</m> (en comparación con el círculo unitario) conecta la longitud del arco y el ángulo central según el siguiente principio.
    </p>
  
    <assemblage>
      <title>Conectando longitud de arco y ángulos en círculos no unitarios</title>
      <p>
        Si un ángulo central que mide <m>\theta</m> radianes intercepta un arco de longitud <m>s</m> en un círculo de radio <m>r</m>, entonces
        <me>
          s = r \theta
        </me>.
      </p>
  
      <p>
        En el círculo unitario, donde <m>r = 1</m>, la ecuación <m>s = r\theta</m> demuestra el hecho familiar de que la longitud del arco coincide con la medida en radianes del ángulo central. Además, también vemos cómo esta fórmula se alinea con la definición de medida en radianes: si la longitud del arco y el radio son iguales, entonces el ángulo mide <m>1</m> radián.
      </p>
    </assemblage>

    <xi:include href="./activities/act-circular-unit-circle-non-unit.xml" />

  </subsection>

  <subsection>
    <title>Resumen</title>
    <p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            La medida en radianes de un ángulo conecta la medida de un ángulo central en un círculo con el radio del círculo. Un ángulo central tiene una medida en radianes de <m>1</m> siempre que intercepte un arco de longitud igual al radio del círculo. En el círculo unitario, la medida en radianes de un ángulo central es exactamente el mismo valor numérico que la longitud del arco que intercepta a lo largo del círculo.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Si comenzamos en el punto <m>(1,0)</m> y nos movemos en sentido antihorario a lo largo del círculo unitario, hay puntos especiales naturales en el círculo unitario que corresponden a ángulos de medida <m>30^\circ</m>, <m>45^\circ</m>, <m>60^\circ</m>, y sus múltiplos. Podemos contar en incrementos de <m>30^\circ</m> e identificar puntos especiales que corresponden a ángulos de medida <m>30^\circ</m>, <m>60^\circ</m>, <m>90^\circ</m>, <m>120^\circ</m>, y así sucesivamente; haciendo lo mismo con <m>45^\circ</m>, estos corresponden a ángulos de <m>45^\circ</m>, <m>90^\circ</m>, <m>135^\circ</m>, etc. En medida en radianes, estas secuencias juntas nos dan los ángulos importantes <m>\frac{\pi}{6}</m>, <m>\frac{\pi}{4}</m>, <m>\frac{\pi}{3}</m>, <m>\frac{\pi}{2}</m>, <m>\frac{2\pi}{3}</m>, <m>\frac{3\pi}{4}</m>, y así sucesivamente. Junto con nuestro trabajo que involucra triángulos de <m>45^\circ</m>-<m>45^\circ</m>-<m>90^\circ</m> y <m>30^\circ</m>-<m>60^\circ</m>-<m>90^\circ</m> en <xref ref="act-circular-unit-circle-special-triangles">Activity</xref>, somos capaces de identificar las ubicaciones exactas de todos los puntos en <xref ref="F-unit-circle-big-labeled">Figure</xref>.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            En cualquier círculo de radio <m>r</m>, si un ángulo central de medida <m>\theta</m> radianes intercepta un arco de longitud <m>s</m>, entonces se sigue que 
            <me>
              s = r\theta
            </me>.
            Esto muestra que la longitud del arco, <m>s</m>, se magnifica junto con el tamaño del radio, <m>r</m>, del círculo.
          </p>
        </li>
      </ul>
      </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-circular-unit-circle.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!--  -->
</section>
