<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-inverse">
  <title>Funciones Inversas</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué significa decir que una función dada tiene una función inversa?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos determinar si una función dada tiene una función inversa correspondiente?
			</p>
		</li>
  		<li>
			<p>
				Cuando una función tiene una función inversa, ¿qué propiedades importantes tiene la función inversa en comparación con la función original?
			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Dado que cada función es un proceso que convierte una colección de entradas en una colección correspondiente de salidas, una pregunta natural es: para una función particular, ¿podemos cambiar de perspectiva y pensar en las salidas de la función original como las entradas para un proceso inverso?
		Si formulamos esta pregunta algebraicamente, es análogo a preguntar: dada una ecuación que define <m>y</m> como una función de <m>x</m>, ¿es posible encontrar una ecuación correspondiente donde <m>x</m> sea una función de <m>y</m>?
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-inverse-F-C.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="changing-inverse-definition">
	<title>Cuando una función tiene una función inversa</title>
	<p>
		En <xref ref="PA-changing-inverse-F-C">Actividad de Previsualización</xref>, encontramos que para la función <m>F = g(C) = \frac{9}{5}C + 32</m>, también es posible resolver para <m>C</m> en términos de <m>F</m> y escribir <m>C = h(F) = \frac{5}{9}(F-32)</m>. La primera función, <m>g</m>, convierte temperaturas en Celsius a Fahrenheit; la segunda función, <m>h</m>, convierte temperaturas en Fahrenheit a Celsius. Por lo tanto, el proceso <m>h</m> invierte el proceso de <m>g</m>, y de la misma manera el proceso de <m>g</m> invierte el proceso de <m>h</m>. Esto también es la razón por la cual tiene sentido que <m>h(g(C)) = C</m> y <m>g(h(F)) = F</m>. Si, por ejemplo, tomamos una temperatura en Celsius <m>C</m>, la convertimos a Fahrenheit y luego convertimos el resultado de vuelta a Celsius, llegamos nuevamente a la temperatura en Celsius con la que empezamos: <m>h(g(C)) = C</m>.
	</p>

	<p>
		Un trabajo similar es a veces posible con otras funciones. Cuando podemos encontrar una nueva función que invierte el proceso de la función original, decimos que la función original <q>tiene una función inversa</q> y hacemos la siguiente definición formal.
	</p>

  	<definition xml:id="D-inverse-inverse-function">
  		<idx><h>inverse function</h><h>definition</h></idx>
  		<statement>
			<p>
				Sea <m>f : A \to B</m> una función. Si existe una función <m>g : B \to A</m> tal que 
				<me>
					g(f(a)) = a \text{ y } f(g(b)) = b
				</me>
				para cada <m>a</m> en <m>A</m> y cada <m>b</m> en <m>B</m>, entonces decimos que <m>f</m> tiene una <term>función inversa</term> y que la función <m>g</m> es <term>la inversa de <m>f</m></term>.
			</p>
  		</statement>
  	</definition>

	  <p>
		Nota particularmente lo que dice la ecuación <m>g(f(a)) = a</m>: para cualquier entrada <m>a</m> en el dominio de <m>f</m>, la función <m>g</m> invertirá el proceso de <m>f</m> (que convierte <m>a</m> en <m>f(a)</m>) porque <m>g</m> convierte <m>f(a)</m> de vuelta a <m>a</m>.
	</p>

	<p>
		Cuando una función dada <m>f</m> tiene una función inversa correspondiente <m>g</m>, usualmente renombramos <m>g</m> como <m>f^{-1}</m>, que leemos en voz alta como <q><m>f</m>-inversa</q>. <idx><h>inverse function</h><h>notation</h></idx> La ecuación <m>g(f(a))=a</m> ahora se lee <m>f^{-1}(f(a)) = a</m>, lo que interpretamos como decir <q><m>f</m>-inversa convierte <m>f(a)</m> de vuelta a <m>a</m></q>. De manera similar, escribimos que <m>f(f^{-1}(b)) = b</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-inverse-Dolbear.xml" />

	<p>
		Cuando una función dada tiene una función inversa, nos permite expresar la misma relación desde dos puntos de vista diferentes. Por ejemplo, si <m>y = f(t) = 2t+1</m>, podemos mostrar<fn>Observa que <m>g(f(t)) = g(2t+1) = \frac{(2t+1)-1}{2} = \frac{2t}{2} = t</m>. De manera similar, <m>f(g(y)) = f\left(\frac{y-1}{2}\right) = 2\left(\frac{y-1}{2} \right) + 1 = y-1 + 1 = y</m>.</fn> que la función <m>t = g(y) = \frac{y-1}{2}</m> invierte el efecto de <m>f</m> (y viceversa), y por lo tanto <m>g = f^{-1}</m>. Observamos que 
		<me>
			y = f(t) = 2t + 1 \text{ y } t = f^{-1}(y) = \frac{y-1}{2}
		</me>
		son formas equivalentes de la misma ecuación, y por lo tanto dicen lo mismo desde dos perspectivas diferentes. La primera versión de la ecuación está resuelta para <m>y</m> en términos de <m>t</m>, mientras que la segunda ecuación está resuelta para <m>t</m> en términos de <m>y</m>. Este principio importante se mantiene en general siempre que una función tiene una función inversa.
	</p>	

	<assemblage xml:id="asm-inverse-two-perspectives">
		<title>Dos perspectivas desde una función y su función inversa</title>
		<idx><h>inverse function</h><h>two perspectives</h></idx>
		<p>
			Si <m>y = f(t)</m> tiene una función inversa, entonces las ecuaciones 
			<me>
				y = f(t) \text{ y } t = f^{-1}(y)
			</me>
			dicen exactamente lo mismo pero desde dos perspectivas diferentes.
		</p>
	</assemblage>
	
  </subsection>

  <subsection xml:id="changing-inverse-does-it">
	<title>Determinando si una función tiene una función inversa</title>	
	<p>
		Es importante notar en <xref ref="D-inverse-inverse-function">Definición</xref> que decimos <q><em>Si</em> existe <m>\ldots</m>.</q> Es decir, no garantizamos que una función inversa exista para una función dada. Por lo tanto, podríamos preguntar: ¿cómo podemos determinar si una función dada tiene una función inversa correspondiente? Como con muchas preguntas sobre funciones, a menudo hay tres formas diferentes de explorar tal pregunta: a través de una tabla, a través de un gráfico o a través de una fórmula algebraica.
	</p>

	<example xml:id="ex-inverse-does-it-table">
		<statement>

			<p>
				¿Tienen las funciones <m>f</m> y <m>g</m> definidas por <xref ref="T-inverse-does-it-1">Tabla</xref> y <xref ref="T-inverse-does-it-2">Tabla</xref> funciones inversas correspondientes? ¿Por qué o por qué no?
			</p>

			<sidebyside widths="48% 48%" margins="0%">
				<table xml:id="T-inverse-does-it-1">
					<title>La tabla que define la función <m>f</m>.</title>					
					<tabular>
						<row bottom="minor">
							<cell><m>x</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>f(x)</m></cell>
							<cell><m>6</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
							<cell><m>6</m></cell>
						</row>
					</tabular>
				</table>
				<table xml:id="T-inverse-does-it-2">
					<title>La tabla que define la función <m>g</m>.</title>					
					<tabular>
						<row bottom="minor">
							<cell><m>x</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>g(x)</m></cell>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
						</row>
					</tabular>
				</table>
			</sidebyside>
			
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Para cualquier función, la cuestión de si tiene o no una inversa se reduce a si el proceso de la función puede ser invertido de manera confiable. Para funciones dadas en forma de tabla, como <m>f</m> y <m>g</m>, esencialmente preguntamos si es posible intercambiar las filas de entrada y salida y que la nueva tabla resultante también represente una función.
			</p>

			<p>
				La función <m>f</m> no tiene una función inversa porque hay dos entradas diferentes que llevan al mismo resultado: <m>f(0) = 6</m> y <m>f(4) = 6</m>. Si intentamos invertir este proceso, tenemos una situación donde la entrada <m>6</m> correspondería a <em>dos</em> posibles salidas, <m>0</m> y <m>4</m>.
			</p>

			<p>
				Sin embargo, la función <m>g</m> sí tiene una función inversa porque cuando invertimos las filas en <xref ref="T-inverse-does-it-2">Tabla</xref>, cada entrada (en orden, <m>3</m>, <m>1</m>, <m>4</m>, <m>2</m>, <m>0</m>) corresponde a una y solo una salida (en orden, <m>0</m>, <m>1</m>, <m>2</m>, <m>3</m>, <m>4</m>). Así podemos hacer observaciones como <m>g^{-1}(4) = 2</m>, lo cual es lo mismo que decir que <m>g(2) = 4</m>, solo desde una perspectiva diferente.
			</p>
		</solution>
	</example>

	<p>
		En <xref ref="ex-inverse-does-it-table">Ejemplo</xref>, vemos que si podemos identificar un par de entradas distintas que llevan al mismo resultado (como <m>f(0) = f(4) = 6</m> en <xref ref="T-inverse-does-it-1">Tabla</xref>), entonces el proceso de la función no puede ser invertido y la función no tiene una inversa.
	</p>

	<example xml:id="ex-inverse-does-it-graph">
		<statement>

			<p>
				¿Tienen las funciones <m>p</m> y <m>q</m> definidas por <xref ref="F-inverse-does-it-1">Figura</xref> y <xref ref="F-inverse-does-it-2">Figura</xref> funciones inversas correspondientes? ¿Por qué o por qué no?
			</p>

			<sidebyside>
				<figure xml:id="F-inverse-does-it-1">
					<caption>
						El gráfico que define la función <m>p</m>.
					</caption>
					<image source="images/inverse-does-it-1" />
				</figure>
				<figure xml:id="F-inverse-does-it-2">
					<caption>
						El gráfico que define la función <m>q</m>.
					</caption>
					<image source="images/inverse-does-it-2" />
				</figure>
			</sidebyside>

		</statement>
		<solution>
			<p>
				Recuerda que cuando un punto como <m>(a,c)</m> se encuentra en el gráfico de una función <m>p</m>, esto significa que la entrada <m>x = a</m>, que representa un valor en el eje horizontal, corresponde con la salida <m>y = c</m> que está representada por un valor en el eje vertical. En esta situación, escribimos <m>p(a) = c</m>. Explicitamos que <m>p</m> es una función porque su gráfico pasa la <xref ref="asm-functions-V-L-test" text="title"/>: cualquier línea vertical intersecta el gráfico de <m>p</m> exactamente una vez, y por lo tanto cada entrada del dominio corresponde a una y solo una salida.
			</p>

			<p>
				Si intentamos cambiar de perspectiva y usar el gráfico de <m>p</m> para ver <m>x</m> como una función de <m>y</m>, vemos que esto falla porque el valor de salida <m>c</m> está asociado con dos entradas diferentes, <m>a</m> y <m>b</m>. Dicho de otra manera, debido a que la línea horizontal <m>y = c</m> intersecta el gráfico de <m>p</m> en ambos puntos <m>(a,c)</m> y <m>(b,c)</m> (como se muestra en la <xref ref="F-inverse-does-it-1">Figura</xref>), no podemos ver <m>y</m> como la entrada a un proceso de función que produce el valor correspondiente de <m>x</m>. Por lo tanto, <m>p</m> no tiene una función inversa.
			</p>

			<p>
				Por otro lado, siempre y cuando el comportamiento visto en la figura continúe, la función <m>q</m> sí tiene una inversa porque podemos ver <m>x</m> como una función de <m>y</m> a través del gráfico dado en la <xref ref="F-inverse-does-it-2">Figura</xref>. Esto se debe a que para cualquier elección de <m>y</m>, corresponde un y solo un <m>x</m> que resulta de <m>y</m>. Podemos pensar en esto visualmente comenzando en un valor como <m>y = c</m> en el eje <m>y</m>, moviéndonos horizontalmente hasta donde la línea intersecta el gráfico de <m>q</m>, y luego moviéndonos hacia abajo hasta la ubicación correspondiente (aquí <m>x = a</m>) en el eje horizontal. Del comportamiento del gráfico de <m>q</m> (una línea recta que siempre está aumentando), vemos que esta correspondencia se mantendrá para cualquier elección de <m>y</m>, y por lo tanto <m>x</m> es una función de <m>y</m>. A partir de esto, podemos decir que <m>q</m> sí tiene una función inversa. Así, podemos escribir que <m>q^{-1}(c) = a</m>, lo cual es una manera diferente de expresar el hecho equivalente de que <m>q(a) = c</m>.
			</p>
		</solution>
	</example>

	<p>
		Las observaciones gráficas que hicimos para la función <m>q</m> en <xref ref="ex-inverse-does-it-graph">Ejemplo</xref> proporcionan una prueba general para determinar si una función dada por un gráfico tiene una función inversa correspondiente.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-inverse-H-L-test">
		<title>Prueba de la Línea Horizontal</title>		
		<idx><h>inverse function</h><h>horizontal line test</h></idx>
		<p>
			Una función cuyo gráfico se encuentra en el plano <m>x</m>-<m>y</m> tiene una función inversa correspondiente si y solo si cada línea horizontal intersecta el gráfico a lo sumo una vez. Cuando el gráfico pasa esta prueba, la coordenada horizontal de cada punto en el gráfico puede ser vista como una función de la coordenada vertical del punto.
		</p>
	</assemblage>

	<example xml:id="ex-inverse-does-it-formula">
		<statement>
			<p>
				¿Tienen las funciones <m>r</m> y <m>s</m> definidas por
				<me>
					y = r(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^3 \text{ y } y = s(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^2
				</me>
				funciones inversas correspondientes? Si no, usa razonamiento algebraico para explicar por qué; si es así, demuestra usando álgebra para encontrar una fórmula para la función inversa.
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Para cualquier función de la forma <m>y = f(t)</m>, una forma de determinar si podemos ver la variable de entrada original <m>t</m> como una función de la variable de salida original <m>y</m> es intentar resolver la ecuación <m>y = f(t)</m> para <m>t</m> en términos de <m>y</m>.
			</p>

			<p>
				Tomando <m>y = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^3</m>, intentamos resolver para <m>t</m> primero restando <m>3</m> de ambos lados para obtener 
				<me>
					y - 3 = -\frac{1}{5}(t-1)^3
				</me>.
				Luego, multiplicando ambos lados por <m>-5</m>, se sigue que
				<me>
					(t-1)^3 = -5(y-3)
				</me>.
				Dado que la función de raíz cúbica tiene la propiedad de que <m>\sqrt[3]{z^3} = z</m> para cada número real <m>z</m> (ya que la función de raíz cúbica es la función inversa de la función de cubo, y cada función tiene tanto un dominio como un rango de todos los números reales), podemos tomar la raíz cúbica de ambos lados de la ecuación anterior para obtener
				<me>
					t - 1 = \sqrt[3]{-5(y-3)}
				</me>.
				Finalmente, sumando <m>1</m> a ambos lados, hemos determinado que
				<me>
					t = 1 + \sqrt[3]{-5(y-3)}
				</me>.
				Dado que hemos podido expresar <m>t</m> como una única función de <m>y</m> para cada valor posible de <m>y</m>, esto muestra que <m>r</m> efectivamente tiene una inversa y que <m>t = r^{-1}(y) = 1 + \sqrt[3]{-5(y-3)}</m>.
			</p>

			<p>
				Intentamos un razonamiento similar para la segunda función, <m>y = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^2</m>. Para resolver para <m>t</m>, primero restamos <m>3</m> de ambos lados, de modo que
				<me>
					y - 3 = -\frac{1}{5}(t-1)^2
				</me>.
				Después de multiplicar ambos lados por <m>-5</m>, tenemos 
				<me>
					(t-1)^2 = -5(y-3)
				</me>.
				Después, es necesario tomar la raíz cuadrada de ambos lados en un esfuerzo por aislar <m>t</m>. Aquí, sin embargo, encontramos un problema crucial. Debido a que la función <m>g(x) = x^2</m> lleva cualquier número distinto de cero y su opuesto al mismo resultado (por ejemplo, <m>(-5)^2 = 25 = (5)^2</m>), esto significa que tenemos que considerar <em>ambas</em> entradas posibles que resultan en el mismo resultado. Basándonos en nuestra última ecuación, esto significa que o bien
				<me>
					t-1 = \sqrt{-5(y-3)} \ \text{ o } \ t-1 = -\sqrt{-5(y-3)}
				</me>.
				Por lo tanto, encontramos no una sola ecuación que exprese <m>t</m> como una función de <m>y</m>, sino dos:
				<me>
					t = 1 + \sqrt{-5(y-3)} \ \text{ o } \ t = 1 -\sqrt{-5(y-3)}
				</me>.
				Dado que parece que <m>t</m> no puede expresarse como una única función de <m>y</m>, parece seguir que <m>y = s(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^2</m> no tiene una función inversa.
			</p>
		</solution>
	</example>

	<p>
		Las gráficas de <m>y = r(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^3</m> y <m>y = s(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^2</m> proporcionan una perspectiva diferente para confirmar los resultados de <xref ref="ex-inverse-does-it-formula">Ejemplo</xref>. De hecho, en <xref ref="F-inverse-cubic">Figura</xref>, vemos que <m>r</m> parece pasar la prueba de la línea horizontal porque está decreciendo<fn>El cálculo proporciona una forma de justificar completamente que la gráfica de <m>r</m> está efectivamente siempre decreciendo.</fn>, y por lo tanto tiene una función inversa. Por otro lado, la gráfica de <m>s</m> no pasa la prueba de la línea horizontal (imagina la línea <m>y = 2</m> en <xref ref="F-inverse-quadratic">Figura</xref>) y, por lo tanto, <m>s</m> no tiene una función inversa.
	</p>

	<sidebyside width="45%">
		<figure xml:id="F-inverse-cubic">
			<caption>Una gráfica de <m>y = r(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^3</m>.</caption>			
			<image source="images/inverse-cubic" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-inverse-quadratic">
			<caption>Una gráfica de <m>y = s(t) = 3 - \frac{1}{5}(t-1)^2</m>.</caption>			
			<image source="images/inverse-quadratic" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<xi:include href="./activities/act-changing-inverse-does-it.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="changing-inverse-properties">
	<title>Propiedades de una función inversa</title>	
	<p>
		Cuando una función tiene una función inversa, hemos observado varias relaciones importantes que se mantienen entre la función original y la función inversa correspondiente.
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-inverse-properties">
		<title>Propiedades de una función inversa</title>
		<p>
			Sea <m>f  : A \to B</m> una función cuyo dominio es <m>A</m> y cuyo rango es <m>B</m> tal que <m>f</m> tiene una función inversa, <m>f^{-1}</m>. Entonces:
		</p>

  		<p>
  			<ul>
				<li>
					<p>
						<m>f^{-1} : B \to A</m>, por lo tanto, el dominio de <m>f^{-1}</m> es <m>B</m> y su rango es <m>A</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Las funciones <m>f</m> y <m>f^{-1}</m> invierten los procesos una de la otra. Simbólicamente, 
						<m>f^{-1}(f(a)) = a</m> para cada entrada <m>a</m> en el dominio de <m>f</m>, y de manera similar, 
						<m>f(f^{-1}(b)) = b</m> para cada entrada <m>b</m> en el dominio de <m>f^{-1}</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Si <m>y = f(t)</m>, entonces podemos expresar la misma relación desde una perspectiva diferente escribiendo <m>t = f^{-1}(y)</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Considera el escenario donde <m>A</m> y <m>B</m> son colecciones de números reales. Si un punto <m>(x,y)</m> se encuentra en la gráfica de <m>f</m>, entonces se sigue que <m>y = f(x)</m>. Desde esto, podemos decir de manera equivalente que <m>x = f^{-1}(y)</m>. Por lo tanto, el punto <m>(y,x)</m> se encuentra en la gráfica de <m>x = f^{-1}(y)</m>.
					</p>
				</li>
  			</ul>
  		</p>
  	</assemblage>

  	<p>
		El último punto mencionado lleva a una relación especial entre las gráficas de <m>f</m> y <m>f^{-1}</m> cuando se ven en los mismos ejes de coordenadas. En ese contexto, necesitamos ver <m>x</m> como la entrada de cada función (ya que es la coordenada horizontal) y <m>y</m> como la salida. Si conocemos una relación particular de entrada-salida para <m>f</m>, digamos <m>f(-1) = \frac{1}{2}</m>, entonces se sigue que <m>f^{-1} \left( \frac{1}{2} \right) = -1</m>. Observamos que los puntos <m>\left(-1, \frac{1}{2} \right)</m> y <m>\left(\frac{1}{2}, -1 \right)</m> son reflejos uno del otro a través de la línea <m>y = x</m>. Debido a que tal relación se mantiene para cada punto <m>(x,y)</m> en la gráfica de <m>f</m>, esto significa que las gráficas de <m>f</m> y <m>f^{-1}</m> son reflejos una de la otra a través de la línea <m>y = x</m>, como se ve en <xref ref="F-inverse-plot-reflection">Figura</xref>.
	</p>

  	<figure xml:id="F-inverse-plot-reflection">
		<caption>La gráfica de una función <m>f</m> junto con su inversa, <m>f^{-1}</m>.</caption>		
  		<image width="50%" source="images/inverse-plot-reflection" />
  	</figure>

  	<xi:include href="./activities/act-changing-inverse-rainfall.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-inverse-summary">
      <title>Resumen</title>
      <p>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				Una función dada <m>f : A \to B</m> tiene una función inversa siempre que exista una función relacionada <m>g : B \to A</m> que invierta el proceso de <m>f</m>. Formalmente, esto significa que <m>g</m> debe satisfacer <m>g(f(a)) = a</m> para cada <m>a</m> en el dominio de <m>f</m>, y <m>f(g(b)) = b</m> para cada <m>b</m> en el rango de <m>f</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Determinamos si una función dada <m>f</m> tiene una función inversa correspondiente al determinar si el proceso que define <m>f</m> puede ser invertido para que también podamos pensar en las salidas como una función de las entradas. Si tenemos una gráfica de la función <m>f</m>, sabemos que <m>f</m> tiene una función inversa si la gráfica pasa la <xref text="title" ref="asm-inverse-H-L-test"></xref>. Si tenemos una fórmula para la función <m>f</m>, digamos <m>y = f(t)</m>, sabemos que <m>f</m> tiene una función inversa si podemos resolver para <m>t</m> y escribir <m>t = f^{-1}(y)</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Un buen resumen de las propiedades de una función inversa se proporciona en el <xref text="title" ref="asm-inverse-properties" />.
			</p>
		</li>
  	</ul>
      </p>
  </subsection>

	<xi:include href="./exercises/ez-changing-inverse.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
