<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-log">
<title>Qué es un logaritmo</title>

<objectives>
	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Cómo se define el logaritmo en base <m>10</m>?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Qué es el <q>logaritmo natural</q> y en qué se diferencia del logaritmo en base <m>10</m>?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos resolver una ecuación que involucra <m>e</m> a alguna cantidad desconocida?
			</p>
		</li>
	</ul>
</objectives>
  
  <introduction>
	<p>
		En <xref ref="sec-changing-inverse">Sección</xref>, introdujimos la idea de una función inversa. La idea fundamental es que <m>f</m> tiene una función inversa si y solo si existe otra función <m>g</m> tal que <m>f</m> y <m>g</m> <q>deshacen</q> los respectivos procesos del otro. En otras palabras, el proceso de la función <m>f</m> es reversible, y al revertir <m>f</m> se genera una función relacionada <m>g</m>.
	</p> 

	<p>	
		Más formalmente, recuerda que una función <m>y = f(x)</m> (donde <m>f : A \to B</m>) tiene una función inversa si y solo si existe otra función <m>g : B \to A</m> tal que <m>g(f(x)) = x</m> para cada <m>x</m> en <m>A</m>, y <m>f(g(y)) = y</m> para cada <m>y</m> en <m>B</m>. Sabemos que dada una función <m>f</m>, podemos usar el <xref ref="asm-inverse-H-L-test" text="title"/> para determinar si <m>f</m> tiene una función inversa o no. Finalmente, siempre que una función <m>f</m> tiene una función inversa, llamamos a su función inversa <m>f^{-1}</m> y sabemos que las dos ecuaciones <m>y = f(x)</m> y <m>x = f^{-1}(y)</m> dicen lo mismo desde diferentes perspectivas.
	</p>

  	<xi:include href="./previews/PA-exp-log.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-base-10">
	<title>El logaritmo en base <m>10</m></title>
	<p>
		La función de potencias de <m>10</m> <m>P(t) = 10^t</m> es una función exponencial con base <m>b \gt 1</m>. Como tal, <m>P</m> siempre está aumentando, y por lo tanto su gráfica pasa la <xref ref="asm-inverse-H-L-test" text="title"/>, así que <m>P</m> tiene una función inversa. Por lo tanto, sabemos que existe alguna otra función, <m>L</m>, tal que escribir <m>y = P(t)</m> es equivalente a escribir <m>t = L(y)</m>. Por ejemplo, sabemos que <m>P(2)=100</m> y <m>P(-3)=\frac{1}{1000}</m>, así que es equivalente decir que <m>L(100) = 2</m> y <m>L(\frac{1}{1000}) = -3</m>. A esta nueva función <m>L</m> la llamamos el <em>logaritmo en base <m>10</m></em>, que se define formalmente de la siguiente manera.
	</p>

	<definition xml:id="D-log-base-10">
		<idx><h>logarithm</h><h>base <m>10</m></h><h>definition</h></idx>
		<statement>
			<p>
        Dado un número real positivo <m>y</m>, el <term>logaritmo en base <m>10</m> de <m>y</m></term> es la potencia a la que elevamos <m>10</m> para obtener <m>y</m>. Usamos la notación <q><m>\log_{10}(y)</m></q> para denotar el logaritmo en base <m>10</m> de <m>y</m>.   
      </p>
		</statement>
	</definition>

	<p>
		El logaritmo en base <m>10</m> es por lo tanto la inversa de la función de potencias de <m>10</m>. Mientras que <m>P(t) = 10^t</m> toma un valor de entrada que es un exponente y produce el resultado de elevar <m>10</m> a esa potencia, el logaritmo en base <m>10</m> toma un número de entrada que vemos como una potencia de <m>10</m> y produce el exponente correspondiente tal que <m>10</m> elevado a ese exponente es el número de entrada.  
	</p>
		
	<p>
		En la notación de logaritmos, ahora podemos actualizar nuestras observaciones anteriores con las funciones <m>P</m> y <m>L</m> y ver cómo las ecuaciones exponenciales se pueden escribir de dos maneras equivalentes. Por ejemplo, 
		<men xml:id="eq-exp-log-base-10-2">
			10^2 = 100 \text{ y } \log_{10}(100) = 2
		</men>
		dicen lo mismo desde dos perspectivas diferentes. La primera dice <q><m>100</m> es <m>10</m> elevado a la potencia <m>2</m></q>, mientras que la segunda dice <q><m>2</m> es la potencia a la que elevamos <m>10</m> para obtener <m>100</m></q>. De manera similar, 
		<men xml:id="eq-exp-log-base-10-minus-3">
			10^{-3} = \frac{1}{1000} \text{ y } \log_{10} \left( \frac{1}{1000} \right) = -3
		</men>.
	</p>

	<p>
		Si reorganizamos las afirmaciones de los hechos en <xref ref="eq-exp-log-base-10-2">Ecuación</xref>, podemos ver otra relación importante entre las potencias de <m>10</m> y la función logaritmo en base <m>10</m>. Notando que <m>\log_{10}(100) = 2</m> y <m>100 = 10^2</m> son afirmaciones equivalentes, y sustituyendo la última ecuación en la primera, vemos que
		<men xml:id="eq-exp-log-base-10-2-undo">
			\log_{10}(10^2) = 2
		</men>.
		En palabras, <xref ref="eq-exp-log-base-10-2-undo">Ecuación</xref> dice que <q>la potencia a la que elevamos <m>10</m> para obtener <m>10^2</m>, es <m>2</m></q>. Es decir, la función logaritmo en base <m>10</m> deshace el trabajo de la función de potencias de <m>10</m>. 
	</p>

	<p>
		De manera similar, si reorganizamos las afirmaciones en <xref ref="eq-exp-log-base-10-minus-3">Ecuación</xref>, podemos observar que al reemplazar <m>-3</m> con <m>\log_{10}(\frac{1}{1000})</m> tenemos
		<men xml:id="eq-exp-log-base-10-minus-3-undo">
			10^{\log_{10}(\frac{1}{1000})} = \frac{1}{1000}
		</men>.
		En palabras, <xref ref="eq-exp-log-base-10-minus-3-undo">Ecuación</xref> dice que <q>cuando <m>10</m> se eleva a la potencia a la que elevamos <m>10</m> para obtener <m>\frac{1}{1000}</m>, obtenemos <m>\frac{1}{1000}</m></q>.
	</p>

	<p>
		Resumimos las relaciones clave entre la función de potencias de <m>10</m> y su inversa, la función logaritmo en base <m>10</m>, de manera más general de la siguiente manera.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-exp-log-base-10">
		<title><m>P(t) = 10^t</m> y <m>L(y) = \log_{10}(y)</m></title>
		<p>
			<ul>
				<li>
					<p>
						El dominio de <m>P</m> es el conjunto de todos los números reales y el rango de <m>P</m> es el conjunto de todos los números reales positivos.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						El dominio de <m>L</m> es el conjunto de todos los números reales positivos y el rango de <m>L</m> es el conjunto de todos los números reales.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Para cualquier número real <m>t</m>, <m>\log_{10}(10^t) = t</m>. Es decir, <m>L(P(t)) = t</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Para cualquier número real positivo <m>y</m>, <m>10^{\log_{10}(y)} = y</m>. Es decir, <m>P(L(y)) = y</m>.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						<m>10^0 = 1</m> y <m>\log_{10}(1) = 0</m>.
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		La función logaritmo en base <m>10</m> es como la función seno o coseno en este sentido: para ciertos valores especiales, es fácil conocer el valor de la función logaritmo. Mientras que para seno y coseno los puntos familiares provienen de puntos especialmente colocados en el círculo unitario, para la función logaritmo en base <m>10</m>, los puntos familiares provienen de potencias de <m>10</m>.
		Además, al igual que seno y coseno, para todos los demás valores de entrada, (a) el cálculo finalmente determina el valor de la función logaritmo en base <m>10</m> en otros valores, y (b) usamos tecnología computacional para calcular estos valores. Para la mayoría de los dispositivos computacionales, el comando <c>log(y)</c> produce el resultado del logaritmo en base <m>10</m> de <m>y</m>.
	</p>

	<p>
		Es importante notar que la función logaritmo produce valores exactos. Por ejemplo, si queremos resolver la ecuación <m>10^t = 5</m>, entonces se sigue que <m>t = \log_{10}(5)</m> es la solución exacta de la ecuación. Al igual que <m>\sqrt{2}</m> o <m>\cos(1)</m>, <m>\log_{10}(5)</m> es un número que es un valor exacto. Un dispositivo computacional puede darnos una aproximación decimal, y normalmente queremos distinguir entre el valor exacto y el aproximado. Para los tres números diferentes aquí, <m>\sqrt{2} \approx 1.414</m>, <m>\cos(1) \approx 0.540</m>, y <m>\log_{10}(5) \approx 0.699</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-log-base-10.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-base-e">
	<title>El logaritmo natural</title>
	<p>
		El logaritmo de base-<m>10</m> es un buen punto de partida para entender cómo funcionan las funciones logarítmicas porque las potencias de <m>10</m> son fáciles de calcular mentalmente. Podríamos considerar de manera similar las potencias de <m>2</m> o las potencias de <m>3</m> y desarrollar un logaritmo correspondiente de base <m>2</m> o <m>3</m>. Pero en lugar de tener una colección completa de diferentes funciones logarítmicas, de la misma manera que ahora usamos la función <m>e^t</m> y la escala apropiada para representar cualquier función exponencial, desarrollamos una única función logarítmica que podemos usar para representar cualquier otra función logarítmica a través de la escala. En correspondencia con la función exponencial natural, <m>e^t</m>, ahora desarrollamos su función inversa, y llamamos a esta función inversa el <term>logaritmo natural</term>.
	</p>

	<definition xml:id="D-log-natural">
		<idx><h>logarithm</h><h>natural</h><h>definition</h></idx>
		<statement>
			<p>
        Dado un número real positivo <m>y</m>, el <term>logaritmo natural de <m>y</m></term> es la potencia a la que elevamos <m>e</m> para obtener <m>y</m>. Usamos la notación <q><m>\ln(y)</m></q> para denotar el logaritmo natural de <m>y</m>.   
      </p>
		</statement>
	</definition>

	<p>
		Podemos pensar en el logaritmo natural, <m>\ln(y)</m>, como el <q>logaritmo de base-<m>e</m></q>. Por ejemplo,
		<me>
			\ln(e^{-1}) = -1
		</me>
		y
		<me>
			e^{\ln(2)} = 2
		</me>.
		La primera ecuación es verdadera ya que <q>la potencia a la que elevamos <m>e</m> para obtener <m>e^{-1}</m> es <m>-1</m></q>; la segunda ecuación es verdadera ya que <q>cuando elevamos <m>e</m> a la potencia a la que elevamos <m>e</m> para obtener <m>2</m>, obtenemos <m>2</m></q>. Las relaciones clave entre la función exponencial natural y la función logarítmica natural se investigan en <xref ref="act-exp-log-natural">Actividad</xref>.
	</p>

  	<xi:include href="./activities/act-exp-log-natural.xml" />

  </subsection>

  <subsection>
	<title><m>f(t) = b^t</m> revisitado</title>
	<p>
		En <xref ref="sec-exp-growth">Section</xref> y <xref ref="sec-exp-modeling">Section</xref>, vimos que la función <m>f(t) = b^t</m> juega un papel clave en la modelación del crecimiento y decrecimiento exponencial, y que el valor de <m>b</m> no solo determina si la función modela crecimiento (<m>b \gt 1</m>) o decrecimiento (<m>0 \lt b \lt 1</m>), sino también qué tan rápido ocurre el crecimiento o decrecimiento. Además, una vez que introdujimos la base natural <m>e</m> en <xref ref="sec-exp-e">Section</xref>, nos dimos cuenta de que podíamos escribir cada función exponencial de la forma <m>f(t) = b^t</m> como una escala horizontal de la función <m>E(t) = e^t</m> escribiendo 
		<me>
			b^t = f(t) = E(kt) = e^{kt}
		</me>
		para algún valor <m>k</m>. Nuestro desarrollo de la función logaritmo natural en la sección actual nos permite ahora determinar <m>k</m> exactamente.
	</p>

  	<example xml:id="ex-log-find-k">
  		<statement>
			<p>
				Determina el valor exacto de <m>k</m> para el cual <m>f(t) = 3^t = e^{kt}</m>.
			</p> 

			<p>
				<em>Solución</em>. Dado que queremos que <m>3^t = e^{kt}</m> se cumpla para cada valor de <m>t</m> y <m>e^{kt} = (e^k)^t</m>, necesitamos que <m>3^t = (e^k)^t</m>, y por lo tanto <m>3 = e^k</m>. Por lo tanto, <m>k</m> es la potencia a la que elevamos <m>e</m> para obtener <m>3</m>, lo que por definición significa que <m>k = \ln(3)</m>.
			</p>
		</statement>
  	</example>

  	<p>
		Al modelar fenómenos importantes usando funciones exponenciales, frecuentemente encontraremos ecuaciones donde la variable está en el exponente, como en <xref ref="ex-log-find-k">Example</xref> donde tuvimos que resolver <m>e^k = 3</m>. Es en este contexto donde los logaritmos encuentran una de sus aplicaciones más poderosas. <xref ref="act-exp-log-equations">Activity</xref> proporciona algunas oportunidades para practicar la resolución de ecuaciones que involucran la base natural, <m>e</m>, y el logaritmo natural.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-log-equations.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-log-summary">
	<title>Resumen</title>

	<ul>
		<li>
			<p>
				El logaritmo en base <m>10</m> de <m>y</m>, denotado <m>\log_{10}(y)</m>, se define como la potencia a la que elevamos <m>10</m> para obtener <m>y</m>. Por ejemplo, <m>\log_{10}(1000) = 3</m>, ya que <m>10^3 = 1000</m>. La función <m>L(y) = \log_{10}(y)</m> es así la inversa de la función de potencias de <m>10</m>, <m>P(t) = 10^t</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				El logaritmo natural <m>N(y) = \ln(y)</m> difiere del logaritmo en base <m>10</m> en que es el logaritmo con base <m>e</m> en lugar de <m>10</m>, y por lo tanto <m>\ln(y)</m> es la potencia a la que elevamos <m>e</m> para obtener <m>y</m>. La función <m>N(y) = \ln(y)</m> es la inversa de la función exponencial natural <m>E(t) = e^t</m>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				El logaritmo natural a menudo nos permite resolver una ecuación que involucra <m>e</m> a alguna cantidad desconocida. Por ejemplo, para resolver <m>2e^{3t-4} + 5 = 13</m>, primero podemos resolver para <m>e^{3t-4}</m> restando <m>5</m> de cada lado y dividiendo por <m>2</m> para obtener
				<me>
					e^{3t-4} = 4
				</me>.
				Esta última ecuación dice <q><m>e</m> a alguna potencia es <m>4</m></q>. Sabemos que es equivalente decir 
				<me>
					\ln(4) = 3t-4
				</me>.
				Dado que <m>\ln(4)</m> es un número, podemos resolver esta ecuación lineal más reciente para <m>t</m>. En particular, <m>3t = 4 + \ln(4)</m>, así que
				<me>
					t = \frac{1}{3}(4 + \ln(4))
				</me>.
			</p>
		</li>
	</ul>

  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-log.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
