<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-quadratic">
  <title>Funciones Cuadráticas</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
			  ¿Qué patrones podemos observar en cómo cambia una función cuadrática?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
			  ¿Cuáles son las propiedades familiares e importantes de las funciones cuadráticas?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
			  ¿Cómo se pueden utilizar las funciones cuadráticas para modelar objetos que caen bajo la influencia de la gravedad?
			</p>
		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
  	
	<p>
		Después de las funciones lineales,
		las funciones cuadráticas son posiblemente las funciones más simples en matemáticas.
		Una <em>función cuadrática</em> <idx><h>quadratic function</h></idx> es aquella que puede escribirse en la forma
		<me>
		  q(x) = ax^2 + bx + c
		</me>,
		donde <m>a</m>,
		<m>b</m> y <m>c</m> son números reales con <m>a \ne 0</m>. Una de las razones por las que las funciones cuadráticas son especialmente importantes es que modelan la altura de un objeto que cae bajo la fuerza de la gravedad.
	  </p>

  	<xi:include href="./previews/PA-changing-quadratic.xml" />


  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-changing-quadratic-properties">
	<title>Propiedades de las Funciones Cuadráticas</title>

	<p>
		Es probable que las funciones cuadráticas te resulten familiares por experiencias en cursos anteriores. A lo largo del texto, dejamos <m>y = q(x) = ax^2 + bx + c</m> donde <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> son números reales con <m>a \ne 0</m>. Desde el principio, es importante notar que cuando escribimos <m>q(x) = ax^2 + bx + c</m> estamos pensando en una <em>familia infinita de funciones</em> donde cada miembro depende de los tres parámetros <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-quadratic-parameters.xml" />

	<p>
		Debido a que las funciones cuadráticas nos son familiares, repetiremos rápidamente algunas de sus propiedades importantes conocidas.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-quadratic-x-intercepts">
		<title>Soluciones para <m>q(x) = 0</m></title>		
		<idx>quadratic formula</idx>
		<p>
			Sean <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> números reales con <m>a \ne 0</m>. La ecuación <m>ax^2 + bx + c = 0</m> puede tener <m>0</m>, <m>1</m> o <m>2</m> soluciones reales. Estas soluciones reales están dadas por la fórmula cuadrática,
			<me>
			  x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}
			</me>,
			siempre que <m>b^2 - 4ac \ge 0</m>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Como podemos ver en <xref ref="F-quadratic-3-CCU">Figura</xref>, al desplazar la gráfica de una función cuadrática verticalmente, podemos hacer que su gráfica cruce el eje <m>x</m> <m>0</m> veces (como en la gráfica de <m>p</m>), exactamente <m>1</m> vez (<m>q</m>), o dos veces (<m>r</m>). Estos puntos son las intersecciones con el eje <m>x</m> de la gráfica.
	</p>

	<sidebyside width="50%">
		<figure xml:id="F-quadratic-3-CCU">
			<caption>Tres ejemplos de funciones cuadráticas que se abren hacia arriba.</caption>			
			<image source="images/quadratic-3-CCU" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-quadratic-1-CCD">
			<caption>Un ejemplo de una función cuadrática que se abre hacia abajo.</caption>			
			<image source="images/quadratic-1-CCD" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		Aunque la fórmula cuadrática siempre proporcionará cualquier solución real a <m>q(x) = 0</m>, en la práctica a menudo es más fácil intentar factorizar antes de usar la fórmula. Por ejemplo, dado <m>q(x) = x^2 - 5x + 6</m>, podemos encontrar sus intersecciones con el eje <m>x</m> rápidamente mediante factorización. Dado que
		<me>
		  x^2 - 5x + 6 = (x-2)(x-3)
		</me>,
		se sigue que <m>(2,0)</m> y <m>(3,0)</m> son las intersecciones con el eje <m>x</m> de <m>q</m>. Note en términos más generales que si conocemos las intersecciones con el eje <m>x</m> <idx><h>quadratic function</h> <h>x-intercepts</h></idx> de una función cuadrática que son <m>(r,0)</m> y <m>(s,0)</m>, se sigue que podemos escribir la función cuadrática en la forma <m>q(x) = a(x-r)(x-s)</m>.
	</p>

	<p>
		Toda función cuadrática tiene una intersección con el eje <m>y</m>; <idx><h>quadratic function</h> <h>y-intercept</h></idx> para una función de la forma <m>y = q(x) = ax^2 + bx + c</m>, la intersección con el eje <m>y</m> es el punto <m>(0,c)</m>, como se demuestra en <xref ref="F-quadratic-1-CCD">Figura</xref>.
	</p>
	<p>
		Además, toda función cuadrática tiene una gráfica simétrica que siempre se curva hacia arriba o siempre se curva hacia abajo. La gráfica se abre hacia arriba si y solo si <m>a \gt 0</m> y se abre hacia abajo si y solo si <m>a \lt 0</m>. A menudo llamamos a la gráfica de una función cuadrática una <em>parábola</em>. <idx><h>parabola</h></idx> Toda parábola es simétrica respecto a una línea vertical que pasa por su punto más bajo o más alto.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-quadratic-vertex">
		<title>El vértice de una parábola</title> <idx><h>parabola</h><h>vertex</h></idx> <idx><h>quadratic function</h><h>vertex</h></idx>		
		<p>
			La función cuadrática <m>y = q(x) = ax^2 + bx + c</m> tiene su vértice en el punto <m>\left( -\frac{b}{2a}, q\left( -\frac{b}{2a} \right) \right)</m>. Cuando <m>a \gt 0</m>, el vértice es el punto más bajo en la gráfica de <m>q</m>, mientras que si <m>a \lt 0</m>, el vértice es el punto más alto. Además, la gráfica de <m>q</m> es simétrica respecto a la línea vertical <m>x = -\frac{b}{2a}</m>.
		</p>
	</assemblage>

	<sidebyside width="50%">
		<figure xml:id="F-quadratic-vertex-CCU">
			<caption>El vértice de una función cuadrática que se abre hacia arriba.</caption>			
			<image source="images/quadratic-vertex-CCU" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-quadratic-vertex-CCD">
			<caption>El vértice de una función cuadrática que se abre hacia abajo.</caption>			
			<image source="images/quadratic-vertex-CCD" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		Nota en particular que, debido a la simetría, el vértice de una función cuadrática se encuentra a medio camino entre sus intersecciones con el eje <m>x</m> (siempre que la función tenga intersecciones con el eje <m>x</m>). En ambas <xref ref="F-quadratic-vertex-CCU">Figuras</xref> y <xref ref="F-quadratic-vertex-CCD"/>, vemos cómo la parábola es simétrica respecto a la línea vertical que pasa por el vértice. Una forma de entender esta simetría puede verse escribiendo una función cuadrática dada en una forma algebraica diferente.
	</p>

	<example xml:id="ex-quadratic-vertex-form">
		<statement>
			<p>
				Considera la función cuadrática en forma estándar dada por <m>y = q(x) = 0.25x^2 - x + 3.5</m>. Determina las constantes <m>a</m>, <m>h</m> y <m>k</m> para que <m>q(x) = a(x-h)^2 + k</m>, y así determina el vértice de <m>q</m>. ¿Cómo explica esta forma alternativa de <m>q</m> la simetría en su gráfica?
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Primero observamos que podemos escribir <m>q(x) = 0.25x^2 - x + 3.5</m> en una forma más cercana a <m>q(x) = a(x-h)^2 + k</m> factorizando <m>0.25</m> de los dos primeros términos para obtener
				<me>
				  q(x) = 0.25(x^2 - 4x) + 3.5
				</me>.
				A continuación, queremos agregar una constante dentro del paréntesis para formar un cuadrado perfecto. Observando que <m>(x-2)^2 = x^2 - 4x + 4</m>, necesitamos agregar <m>4</m>. Dado que estamos agregando <m>4</m> dentro del paréntesis, el <m>4</m> se está multiplicando por <m>0.25</m>, lo que tiene el efecto neto de agregar <m>1</m> a la función. Para mantener la función tal como está, también debemos restar <m>1</m>, y así tenemos
				<me>
				  q(x) = 0.25(x^2 - 4x + 4) + 3.5 - 1
				</me>.
				Se sigue que
				<me>
				  q(x) = 0.25(x-2)^2 + 2.5
				</me>.
			</p>
			<p>
				A continuación, observa que el vértice de <m>q</m> es <m>(2,2.5)</m>. Esto se cumple porque <m>(x-2)^2</m> es siempre mayor o igual a <m>0</m>, y por lo tanto su valor más pequeño posible es <m>0</m> cuando <m>x = 2</m>. Además, cuando <m>x = 2</m>, <m>q(2) = 2.5</m>.<fn>También podemos verificar que este punto es el vértice usando la forma estándar. De <m>q(x) = 0.25x^2 - x + 3.5</m>, vemos que <m>a = 0.25</m> y <m>b = -1</m>, por lo que <m>x = -\frac{b}{2a} = \frac{1}{0.5} = 2</m>. Además, <m>q(2) = 2.5</m>.</fn>
			</p>

			<p>
				Finalmente, la forma <m>q(x) = 0.25(x-2)^2 + 2.5</m> explica la simetría de <m>q</m> respecto a la línea <m>x = 2</m>. Considera los dos puntos que se encuentran equidistantes de <m>x = 2</m> en el eje <m>x</m>, a una distancia de <m>z</m> unidades: <m>x = 2-z</m> y <m>x = 2 + z</m>. Observa que para estos valores,
				<md>
				  <mrow>q(2-z) &amp;= 0.25(2-z-2)^2 + 2.5&amp; q(2+z) &amp;= 0.25(2+z-2)^2 + 2.5</mrow>
				  <mrow>  &amp;= 0.25(-z)^2 + 2.5 &amp; &amp;= 0.25(z)^2 + 2.5</mrow>
				  <mrow>  &amp;= 0.25z^2 + 2.5   &amp; &amp;= 0.25z^2 + 2.5</mrow>
				</md>
				Dado que <m>q(2-z) = q(2+z)</m> para cualquier elección de <m>z</m>, esto muestra que la parábola es simétrica respecto a la línea vertical que pasa por su vértice.
			</p>
		</solution>
	</example>

	<p>
		En <xref ref="ex-quadratic-vertex-form">Example</xref>, vimos algunas de las ventajas de escribir una función cuadrática en la forma <m>q(x) = a(x-h)^2 + k</m>. Llamamos a esta la <em>forma de vértice</em> de una función cuadrática.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-quadratic-vertex-form">
		<title>Forma de vértice de una función cuadrática</title> <idx><h>quadratic function</h><h>vertex form</h></idx>
		<p>
			Una función cuadrática con vértice <m>(h,k)</m> puede escribirse en la forma <m>y = a(x-h)^2 + k</m>. La constante <m>a</m> puede determinarse a partir de otro valor de la función para una entrada <m>x \ne h</m>.
		</p>
	</assemblage>

	<xi:include href="./activities/act-changing-quadratic-properties.xml" />

  </subsection>
  <subsection xml:id="subsec-changing-quadratic-falling-gravity">
	<title>
		Modelando objetos en caída
	</title>
	<p>
	    Una de las razones por las que las funciones cuadráticas son tan importantes es debido a un hecho físico del universo que habitamos:
	    para un objeto influenciado solo por la gravedad, <idx><h>gravity</h></idx>
	    <em>la aceleración debido a la gravedad es constante</em>.
	    Si medimos el tiempo en segundos y la altura de un objeto que sube o cae en pies,
	    la constante gravitacional es <m>g = 32</m> pies por segundo por segundo.
	  </p>

	  <p>
	    Una de las fantásticas consecuencias del cálculo <mdash /> que,
	    al igual que la realización de que la aceleración debido a la gravedad es constante,
	    se debe en gran parte a Sir Isaac Newton a finales de los años 1600 <mdash /> es que la altura de un objeto en caída en el tiempo <m>t</m> se modela mediante una función cuadrática.
	  </p>

	  <assemblage xml:id="asm-quadratic-falling-ball-model">
		<title>Altura de un objeto en caída bajo la fuerza de la gravedad</title>	  	
		<idx><h>gravity</h><h>falling object</h></idx>
		<p>
			Para un objeto lanzado verticalmente desde una altura inicial de <m>s_0</m> pies con una velocidad de <m>v_0</m> pies por segundo,
		  la altura del objeto en el tiempo <m>t</m> (en segundos) está dada por la fórmula
		  <me>
			  h(t) = -16t^2 + v_0t + s_0
		  </me>
		</p>
	  </assemblage>

	  <p>
		Si la altura se mide en metros y la velocidad en metros por segundo, la constante gravitacional es <m>g = 9.8</m> y la función <m>h</m> tiene la forma <m>h(t) = -4.9t^2 + v_0t + s_0</m>. <idx><h>gravity</h><h>gravitational constant</h></idx> (Cuando la altura se mide en pies, la constante gravitacional es <m>g = 32</m>.)
		</p>

	  <xi:include href="./activities/act-changing-quadratic-falling-ball.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-quadratic-change-patterns">
	<title>
		Cómo cambian las funciones cuadráticas
	</title>

	<p>
		Hasta ahora, hemos visto que las funciones cuadráticas tienen muchas propiedades interesantes. En <xref ref="PA-changing-quadratic">Preview Activity</xref>, descubrimos un patrón adicional que es particularmente notable.
	</p>

	<p>
		Recuerda que consideramos un globo de agua lanzado verticalmente desde la ventana de un quinto piso cuya altura, <m>h</m>, en metros, en el tiempo <m>t</m>, en segundos, se modela<fn>Aquí estamos usando <m>a = -5</m> en lugar de <m>a = -4.9</m> por simplicidad.</fn> mediante la función
		<me>
			h = q(t) = -5t^2 + 20t + 25
		</me>.
		Luego completamos <xref ref="T-PA-changing-quadratic-heights-complete">Table</xref> y <xref ref="T-PA-changing-quadratic-AVs-complete">Table</xref> para investigar cómo variaban tanto los valores de la función como las tasas de cambio promedio a medida que cambiábamos la entrada a la función.
	</p>

				<sidebyside widths="48% 48%" margins="0%" valign="bottom">
					<table xml:id="T-PA-changing-quadratic-heights-complete">
						<title>Valores de la función para <m>h</m> en entradas seleccionadas.</title>						
						<tabular>
							<row bottom="minor">
								<cell><m>t</m></cell>
								<cell><m>h = q(t)</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>q(0) = 25</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>q(1) = 40</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>2</m></cell>
								<cell><m>q(2) = 45</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>3</m></cell>
								<cell><m>q(3) = 40</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>4</m></cell>
								<cell><m>q(4) = 25</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>5</m></cell>
								<cell><m>q(5) = 0</m></cell>
							</row>
						</tabular>
					</table>	
					<table xml:id="T-PA-changing-quadratic-AVs-complete">
						<title>Tasas de cambio promedio para <m>h</m> en intervalos seleccionados <m>[a,b]</m>.</title>						
						<tabular>
							<row bottom="minor">
								<cell><m>[a,b]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[a,b]}</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>[0,1]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[0,1]} = 15</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>[1,2]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[1,2]} = 5</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>[2,3]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[2,3]} = -5</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>[3,4]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[3,4]} = -15</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>[4,5]</m></cell>
								<cell><m>AV_{[4,5]} = -25</m> m/s</cell>
							</row>
                                                        <row>
                                                            <cell colspan="2"/>
                                                        </row>
						</tabular>
					</table>
				</sidebyside>
	
		<p>		
			En la <xref ref="T-PA-changing-quadratic-AVs-complete">Tabla</xref>, vemos un patrón interesante en las velocidades promedio de la pelota. De hecho, si eliminamos la notación <q><m>AV</m></q> y nos centramos en el valor inicial de cada intervalo, viendo la tasa de cambio promedio resultante, <m>r</m>, como una función del valor inicial, podemos considerar la tabla relacionada vista en <xref ref="T-quadratic-linear">Table</xref>, donde es evidente que <m>r</m> es una función lineal de <m>a</m>.
		</p>

		<sidebyside width="50%" valign="middle">
			
					<table xml:id="T-quadratic-linear">
						<title>Datos de <xref ref="T-PA-changing-quadratic-AVs-complete">Table</xref>, ligeramente reformulados.</title>						
						<tabular>
							<row bottom="minor">
								<cell><m>a</m></cell>
								<cell><m>r(a)</m></cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>r(0) = 15</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>r(1) = 5</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>2</m></cell>
								<cell><m>r(2) = -5</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>3</m></cell>
								<cell><m>r(3) = -15</m> m/s</cell>
							</row>
							<row>
								<cell><m>4</m></cell>
								<cell><m>r(4) = -25</m> m/s</cell>
							</row>
						</tabular>
					</table>

					<figure xml:id="F-quadratic-linear">
						<caption>Gráfica de <m>h(t) = -5t^2 + 20t + 25</m> junto con segmentos de línea cuyas pendientes corresponden a tasas de cambio promedio.</caption>						
						<image source="images/quadratic-change-linear" />
					</figure>

	</sidebyside>

	<p>
		De hecho, al ver estos datos gráficamente como en <xref ref="F-quadratic-linear">Figure</xref>, observamos que la tasa de cambio promedio de <m>h</m> está cambiando de una manera que parece estar representada por una función lineal. Aunque se necesitan ideas clave del cálculo para formalizar esta observación, por ahora simplemente notaremos que para una función cuadrática parece haber una función lineal relacionada que nos dice algo sobre cómo cambia la función cuadrática. Además, también podemos decir que en la función cuadrática <m>h</m> que se abre hacia abajo, su tasa de cambio promedio parece estar disminuyendo a medida que nos movemos de izquierda a derecha<fn>Siempre y cuando consideremos la tasa de cambio promedio en intervalos de la misma longitud. Nuevamente, se necesitan ideas del cálculo para hacer esta observación completamente precisa.</fn>.
	</p>

	<p>
		Una observación clave para concluir aquí es que el hecho de que la parábola <q>se doble hacia abajo</q> está aparentemente conectado con el hecho de que su tasa de cambio promedio disminuye a medida que nos movemos de izquierda a derecha. Por el contrario, para una función cuadrática que <q>se dobla hacia arriba</q>, podemos mostrar que su tasa de cambio promedio aumenta a medida que nos movemos de izquierda a derecha (ver <xref ref="ez-quadratic-aroc-patterns">Exercise</xref>). Además, también vemos que es posible ver la tasa de cambio promedio de una función en intervalos de <m>1</m> unidad como una función en sí misma: un proceso que relaciona una entrada (el valor inicial del intervalo) con una salida correspondiente (la tasa de cambio promedio de la función original en el intervalo resultante de <m>1</m> unidad).
	</p>

	<p>
		Para cualquier función que se doble consistentemente hacia arriba exclusivamente o hacia abajo exclusivamente en un intervalo dado <m>(a,b)</m>, usamos el siguiente lenguaje formal<fn>Se necesita cálculo para hacer <xref ref="def-quadratic-concave">Definition</xref> riguroso y preciso.</fn> para describirla.
	</p>

	<definition xml:id="def-quadratic-concave">
		<idx><h>function trends</h><h>concave up</h></idx> <idx><h>function trends</h><h>concave down</h></idx>
		<statement>
			<p>
				Si una función <m>f</m> siempre se dobla hacia arriba en un intervalo <m>(a,b)</m>, decimos que <m>f</m> es <term>cóncava hacia arriba en <m>(a,b)</m></term>. De manera similar, si <m>f</m> siempre se dobla hacia abajo en un intervalo <m>(a,b)</m>, decimos que <m>f</m> es <term>cóncava hacia abajo en <m>(a,b)</m></term>.
			</p>
		</statement>
	</definition>

	<p>
		Así, ahora llamamos a una función cuadrática <m>q(x) = ax^2 + bx + c</m> con <m>a \gt 0</m> <q>cóncava hacia arriba</q>, mientras que si <m>a \lt 0</m> decimos que <m>q</m> es <q>cóncava hacia abajo</q>.
	</p>

  </subsection>

  <subsection>
  	<title>Resumen</title>
        <p>
  	<ul>
  		<li>
			<p>
				Las funciones cuadráticas (de la forma <m>q(x) = ax^2 + bx + c</m> con <m>a \ne 0</m>) no son lineales en absoluto: su tasa de cambio promedio no es constante, sino que depende del intervalo elegido. Al mismo tiempo, las funciones cuadráticas parecen cambiar de una manera muy regimentada: si calculamos la tasa de cambio promedio en varios intervalos consecutivos de <m>1</m> unidad, parece que la tasa de cambio promedio en sí misma cambia a una tasa constante. Las funciones cuadráticas se doblan hacia arriba (<m>a \gt 0</m>) o se doblan hacia abajo (<m>a \lt 0</m>) y estas formas están conectadas a si la tasa de cambio promedio en intervalos consecutivos de <m>1</m> unidad disminuye o aumenta a medida que nos movemos de izquierda a derecha.
			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				Para un objeto con altura <m>h</m> medida en pies en el tiempo <m>t</m> en segundos, si el objeto fue lanzado verticalmente a una velocidad inicial de <m>v_0</m> pies por segundo y desde una altura inicial de <m>s_0</m> pies, la altura del objeto está dada por
				<me>
					h = q(t) = -16t^2 + v_0t + s_0
				</me>.
				Es decir, la altura del objeto está completamente determinada por la altura inicial y la velocidad inicial desde la cual fue lanzado. El modelo es válido durante todo el tiempo hasta que el objeto aterriza. Si <m>h</m> se mide en metros y <m>v_0</m> en metros por segundo, <m>-16</m> se reemplaza por <m>-4.9</m>.
			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				Una función cuadrática <m>q</m> puede escribirse en una de tres formas familiares: estándar, de vértice o factorizada<fn>No siempre es posible escribir una función cuadrática en forma factorizada involucrando solo números reales; esto solo puede hacerse si tiene <m>1</m> o <m>2</m> intersecciones con el eje <m>x</m>.</fn>. <xref ref="T-quadratic-summary-quad-props">Table</xref> muestra cómo, dependiendo de la forma algebraica de la función, se pueden leer (fácilmente) varias propiedades de la fórmula. En todos los casos, el signo de <m>a</m> determina si la función se abre hacia arriba o hacia abajo.
			</p>
  			<table xml:id="T-quadratic-summary-quad-props">
				<title>Un resumen de la información que se puede leer de las diversas formas algebraicas de una función cuadrática</title>  				
				<tabular>
  					<row bottom="minor">
  						<cell></cell>
  						<cell>standard</cell>
  						<cell>vertex</cell>
  						<cell>factored<fn>Provided <m>q</m> has <m>1</m> or <m>2</m> <m>x</m>-intercepts.  In the case of just one, we take <m>r = s</m>.</fn></cell>
  					</row>
  					<row>
  						<cell>form</cell>
  						<cell><m>q(x) = ax^2 + bx + c</m></cell>
  						<cell><m>q(x) = a(x-h)^2 + k</m></cell>
  						<cell><m>q(x) = a(x-r)(x-s)</m></cell>
  					</row>
  					<row>
  						<cell><m>y</m>-int</cell>
  						<cell><m>(0,c)</m></cell>
  						<cell><m>(0,ah^2 + k)</m></cell>
  						<cell><m>(0,ars)</m></cell>
  					</row>
  					<row>
  						<cell><m>x</m>-int<fn>Provided <m>b^2 - 4ac \ge 0</m> for standard form; provided <m>-\frac{k}{a} \ge 0</m> for vertex form.</fn></cell>
  						<cell><m>\left(\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} , 0 \right)</m></cell>
  						<cell><m>\left(h \pm \sqrt{-\frac{k}{a}} , 0 \right)</m></cell>
  						<cell><m>(r,0)</m>, <m>(s,0)</m></cell>
  					</row>
  					<row>
  						<cell>vertex</cell>
  						<cell><m>\left(-\frac{b}{2a}, q\left( -\frac{b}{2a} \right) \right)</m></cell>
  						<cell><m>(h,k)</m></cell>
  						<cell><m>\left( \frac{r+s}{2}, q\left( \frac{r+s}{2} \right) \right)</m></cell>
  					</row>
  				</tabular>
  			</table>
  		</li>

  	</ul>
        </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-quadratic.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
