<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-circular-sinusoidal">
	<title>Funciones Sinusoidales</title>
	<objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Cómo afectan las tres transformaciones estándar (traslación vertical, traslación horizontal y escalado vertical) a la línea media, amplitud, rango y período de las curvas de seno y coseno?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Qué transformación algebraica resulta en el estiramiento o escalado horizontal de una función?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos determinar una fórmula que involucre seno o coseno que modele cualquier función periódica circular para la cual se conocen la línea media, amplitud, período y un punto de anclaje?
			</p>
		</li>
	</ul>
  </objectives>
  <introduction>
	<p>
		Recuerda nuestro trabajo en <xref ref="sec-changing-transformations">Section</xref>, donde estudiamos cómo el gráfico de la función <m>g</m> definida por <m>g(x) = af(x-b) + c</m> se relaciona con el gráfico de <m>f</m>, donde <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> son números reales con <m>a \ne 0</m>. Debido a que tales transformaciones pueden desplazar y estirar una función, nos interesa entender cómo podemos usar transformaciones de las funciones seno y coseno para ajustar fórmulas a funciones circulares.
	</p>

  	<xi:include href="./previews/PA-circular-sinusoidal.xml" />

  </introduction>
  <subsection xml:id="subsec-circular-sinusoidal-shifts-stretches">
	<title>Desplazamientos y estiramientos verticales de las funciones seno y coseno</title>
	<p>
		Sabemos que las funciones estándar <m>f(t) = \sin(t)</m> y <m>g(t) = \cos(t)</m> son funciones circulares que tienen cada una una línea media <m>y = 0</m>, amplitud <m>a = 1</m>, periodo <m>p = 2\pi</m> y rango <m>[-1,1]</m>. Nuestro trabajo en <xref ref="PA-circular-sinusoidal">Preview Activity</xref> sugiere los siguientes principios generales.
	</p>
	
  	<assemblage xml:id="asm-sinusoidal-first-transformations">
		<title>Transformaciones del seno y coseno</title>
		<p>
			Dados los números reales <m>a</m>, <m>b</m> y <m>c</m> con <m>a \ne 0</m>, las funciones
			<me>
			  k(t) = a\cos(t-b)+c \ \text{ y } \ h(t) = a\sin(t-b) + c
			</me>
			representan cada una un desplazamiento horizontal de <m>b</m> unidades a la derecha, seguido de un estiramiento vertical de <m>|a|</m> unidades (si <m>a \lt 0</m>, también hay una reflexión a través del eje <m>x</m>), seguido de un desplazamiento vertical de <m>c</m> unidades, aplicado a la función madre (<m>\cos(t)</m> o <m>\sin(t)</m>, respectivamente). Las funciones circulares resultantes tienen línea media <m>y = c</m>, amplitud <m>|a|</m>, rango <m>[c-|a|,c+|a|]</m> y periodo <m>p = 2\pi</m>. Además, el punto <m>(b,a+c)</m> se encuentra en la gráfica de <m>k</m> y el punto <m>(b,c)</m> se encuentra en la gráfica de <m>h</m>.
		  </p>
	</assemblage>

	<p>
		En <xref ref="F-sinusoidal-cosine-transf">Figure</xref>, vemos cómo la transformación general <m>k(t) = a\cos(t-b)+c</m> proviene de ejecutar una secuencia de transformaciones más simples. La función madre original <m>y = \cos(t)</m> (en gris oscuro) se desplaza primero <m>b</m> unidades a la derecha para generar la gráfica en rojo claro de <m>y = \cos(t - b)</m>. A su vez, esa gráfica se escala verticalmente por <m>a</m> para generar la gráfica púrpura de <m>y = a\cos(t-b)</m>. Finalmente, la gráfica púrpura se desplaza <m>c</m> unidades verticalmente para resultar en la gráfica final de <m>y = a\cos(t-b) + c</m> en azul.
	</p>
	
  	<figure xml:id="F-sinusoidal-cosine-transf">
		<caption>Una secuencia de transformaciones de <m>y = \cos(t)</m>.</caption>
		<image width="80%" source="images/sinusoidal-transformed-cosine" />
  	</figure>

	<p>
		A menudo es útil seguir un punto particular a través de una secuencia de transformaciones. En <xref ref="F-sinusoidal-cosine-transf">Figure</xref>, vemos el punto rojo que se encuentra en <m>(0,1)</m> en la función original <m>y = \cos(t)</m>, así como el punto <m>(b, a+c)</m> que es el punto correspondiente en <m>k(t) = a\cos(t-b) + c</m> bajo la transformación general. Nota que el punto <m>(b,a+c)</m> resulta de la entrada, <m>t = b</m>, que hace que el argumento de la función coseno sea cero: <m>k(b) = a\cos(b-b) + c = a\cos(0) + c</m>.
	</p>

	<p>
		Aunque las funciones seno y coseno se extienden infinitamente en ambas direcciones, es natural pensar en el punto <m>(0,1)</m> como el <q>punto de inicio</q> de la función coseno, y de manera similar el punto <m>(0,0)</m> como el punto de inicio de la función seno. Nos referiremos al punto correspondiente <m>(b,a+c)</m> en <m>k(t) = a\cos(t-b) + c</m>, y <m>(b,c)</m> en <m>h(t) = a\sin(t-b) + c</m>, respectivamente, como el <term>punto de anclaje</term>. <idx><h>función sinusoidal</h><h>punto de anclaje</h></idx> El punto de anclaje, junto con otra información sobre la amplitud, línea media y periodo de una función circular, nos ayuda a determinar una fórmula para una función que se ajuste a una situación dada.
	</p>

	<p>
		Por ejemplo, en <xref ref="F-sinusoidal-cosine-transf">Figure</xref>, el punto de anclaje <m>(b,a+c)</m> en <m>y = a\cos(t-b)+c</m> corresponde al <q>punto de inicio</q> <m>(0,1)</m> en <m>y = \cos(t)</m>.
	</p>
	
  	<xi:include href="./activities/act-circular-sinusoidal-oscillator.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sinusoidal-horiz-scaling">
	<title>Escalado horizontal</title>

	<p>
		Hay una transformación muy importante de una función que aún no hemos explorado. Dada una función <m>y = f(x)</m>, queremos entender la función relacionada <m>g(x) = f(kx)</m>, donde <m>k</m> es un número real positivo. Las funciones seno y coseno son funciones ideales con las cuales explorar estos efectos; además, esta transformación es crucial para poder usar las funciones seno y coseno para modelar fenómenos que oscilan a diferentes frecuencias.
	</p>

	<p>
		En el <xref ref="F-transformations-horizontal-scaling">Figura</xref> interactivo, podemos explorar el efecto de la transformación <m>g(t) = f(kt)</m>, donde <m>f(t) = \sin(t)</m>.
	</p>

	<figure xml:id="F-transformations-horizontal-scaling">
		<caption>Demostración interactiva de escalado horizontal (solo en la versión HTML).</caption>

		<interactive xml:id="I-transformations-horizontal-scaling" platform="javascript" width="75%" aspect="4:5" source = "interactives/figures.js interactives/transformationsC.js" preview="images/transformations-interactive-C-static.png">
			<slate xml:id="cslider" aspect="4:1" surface="canvas" />
			<slate xml:id="compressing" aspect="4:4" surface="canvas" />
			<instructions>
				<p>
					Mueve el deslizador haciendo clic y arrastrando el punto rojo para ver cómo cambiar <m>k</m> afecta la gráfica de <m>y = f(kt)</m>. La gráfica de <m>y = f(t)</m> aparecerá en gris y permanecerá fija.
				</p>
			</instructions>
		</interactive>
	</figure> 

	<p>
		Experimentando con el deslizador, obtenemos una sensación intuitiva de cómo el valor de <m>k</m> afecta la gráfica de <m>h(t) = f(kt)</m> en comparación con la gráfica de <m>f(t)</m>. Cuando <m>k = 2</m>, vemos que la gráfica de <m>h</m> oscila el doble de rápido que la gráfica de <m>f</m> ya que <m>h(t) = f(2t)</m> completa dos ciclos completos en un intervalo en el que <m>f</m> completa un ciclo completo. En contraste, cuando <m>k = \frac{1}{2}</m>, la gráfica de <m>h</m> oscila la mitad de rápido que la gráfica de <m>f</m>, ya que <m>h(t) = f(\frac{1}{2}t)</m> completa solo la mitad de un ciclo en un intervalo donde <m>f(t)</m> completa uno completo.
	</p>

	<p>
		También podemos entender esto desde la perspectiva de la composición de funciones. Para evaluar <m>h(t) = f(2t)</m>, en un valor dado de <m>t</m>, primero multiplicamos la entrada <m>t</m> por un factor de <m>2</m>, y luego evaluamos la función <m>f</m> en el resultado. Una observación importante es que 
		<me>
			h\left( \frac{1}{2}t \right) = f\left( 2 \cdot \frac{1}{2}t \right) = f(t)
		</me>.
		Esto nos dice que el punto <m>(\frac{1}{2}t, f(t))</m> se encuentra en la gráfica de <m>h</m> ya que una entrada de <m>\frac{1}{2}t</m> en <m>h</m> resulta en el valor <m>f(t)</m>. Al mismo tiempo, el punto <m>(t,f(t))</m> se encuentra en la gráfica de <m>f</m>. Así vemos que la correlación entre puntos en las gráficas de <m>f</m> y <m>h</m> (donde <m>h(t) = f(2t)</m>) es
		<me>
			(t, f(t)) \rightarrow \left( \frac{1}{2}t, f(t) \right)
		</me>.
		Por lo tanto, podemos pensar en la transformación <m>h(t) = f(2t)</m> como lograr los valores de salida de <m>f</m> el doble de rápido que la función original <m>f(t)</m>. De manera análoga, la transformación <m>h(t) = f(\frac{1}{2}t)</m> logrará los valores de salida de <m>f</m> solo la mitad de rápido que la función original.
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-transformations-horizontal-stretch">
		<title>Escalado horizontal</title>
		<idx><h>horizontal scaling</h></idx>
		<p>
			Dada una función <m>y = f(t)</m> y un número real <m>k \gt 0</m>, la función transformada <m>y = h(t) = f(kt)</m> es un <em>estiramiento horizontal</em> de la gráfica de <m>f</m>. Cada punto <m>(t,f(t))</m> en la gráfica de <m>f</m> se estira horizontalmente al punto correspondiente <m>(\frac{1}{k}t,f(t))</m> en la gráfica de <m>h</m>. Si <m>0 \lt k \lt 1</m>, la gráfica de <m>h</m> es un estiramiento de <m>f</m> alejándose del eje <m>y</m> por un factor de <m>\frac{1}{k}</m>; si <m>k \gt 1</m>, la gráfica de <m>h</m> es una compresión de <m>f</m> hacia el eje <m>y</m> por un factor de <m>\frac{1}{k}</m>. El único punto en la gráfica de <m>f</m> que no cambia con la transformación es <m>(0,f(0))</m>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Aunque pronto nos enfocaremos en los estiramientos horizontales de las funciones seno y coseno para el resto de esta sección, es importante notar que el escalado horizontal sigue los mismos principios para cualquier función que elijamos.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-circular-sinusoidal-horiz-stretch.xml" />

  </subsection>

  <subsection>
	<title>Funciones circulares con diferentes períodos</title>
	<p>
		Dado que la circunferencia del círculo unitario es <m>2\pi</m>, las funciones seno y coseno tienen un período de <m>2\pi</m>. Por supuesto, al pensar en usar transformaciones de las funciones seno y coseno para modelar diferentes fenómenos, es evidente que necesitaremos generar funciones con períodos diferentes a <m>2\pi</m>. Por ejemplo, si una rueda de la fortuna da una vuelta completa cada <m>5</m> minutos, querríamos que el período de la función que modela la altura de un carro en función del tiempo sea <m>P = 5</m>. El escalado horizontal de funciones nos permite generar funciones circulares con cualquier período que deseemos.
	</p>

	<p>
		Comenzamos considerando dos ejemplos básicos. Primero, sea <m>f(t) = \sin(t)</m> y <m>g(t) = f(2t) = \sin(2t)</m>. Sabemos por nuestro trabajo más reciente que esta transformación resulta en una compresión horizontal del gráfico de <m>\sin(t)</m> por un factor de <m>\frac{1}{2}</m> hacia el eje <m>y</m>. Si graficamos las dos funciones en los mismos ejes como se ve en <xref ref="F-sinusoidal-sine-compressed">Figura</xref>, se hace evidente cómo esta transformación afecta el período de <m>f</m>.
	</p>


  	<figure xml:id="F-sinusoidal-sine-compressed">
		<caption>Un gráfico de la función madre, <m>f(t) = \sin(t)</m> (discontinua, en gris), y la función transformada <m>g(t) = f(2t) = \sin(2t)</m> (en azul).</caption>
  		<image source="images/sinusoidal-sine-horiz-scaling" width="75%" />
  	</figure>

	<p>
		Desde el gráfico, vemos que <m>g(t) = \sin(2t)</m> oscila el doble de frecuentemente que <m>f(t) = \sin(t)</m>, y que <m>g</m> completa un ciclo completo en el intervalo <m>[0,\pi]</m>, que es la mitad de la longitud del período de <m>f</m>. Así, el <q><m>2</m></q> en <m>f(2t)</m> hace que el período de <m>f</m> sea <m>\frac{1}{2}</m> de largo; específicamente, el período de <m>g</m> es <m>P = \frac{1}{2} (2\pi) = \pi</m>.
	</p>

  	<figure xml:id="F-sinusoidal-sine-stretched">
		<caption>Un gráfico de la función madre, <m>f(t) = \sin(t)</m> (discontinua, en gris), y la función transformada <m>h(t) = f(\frac{1}{2}t) = \sin(\frac{1}{2}t)</m> (en azul).</caption>
  		<image source="images/sinusoidal-sine-horiz-scaling-2" width="75%" />
  	</figure>

	<p>
		Por otro lado, si dejamos que <m>h(t) = f(\frac{1}{2}t) = \sin(\frac{1}{2}t)</m>, el gráfico transformado <m>h</m> se estira alejándose del eje <m>y</m> por un factor de <m>2</m>. Esto tiene el efecto de duplicar el período de <m>f</m>, de modo que el período de <m>h</m> es <m>P = 2 \cdot 2\pi = 4\pi</m>, como se ve en <xref ref="F-sinusoidal-sine-stretched">Figura</xref>.
	</p>

	<p>
		Nuestras observaciones se generalizan para cualquier constante positiva <m>k \gt 0</m>. En el caso donde <m>k = 2</m>, vimos que el período de <m>g(t) = \sin(2t)</m> es <m>P = \frac{1}{2} \cdot 2\pi</m>, mientras que en el caso donde <m>k = \frac{1}{2}</m>, el período de <m>h(t) = \sin(\frac{1}{2}t)</m> es <m>P = 2 \cdot 2\pi = \frac{1}{\frac{1}{2}} \cdot 2\pi</m>. El mismo razonamiento se aplica si estamos trabajando con la función coseno. En general, podemos decir lo siguiente.
	</p>

  <assemblage xml:id="asm-sinusoidal-period">
	<title>El período de una función circular</title>
	<p>
		Para cualquier constante <m>k \gt 0</m>, el período de las funciones <m>\sin(kt)</m> y <m>\cos(kt)</m> es
		<me>
			P = \frac{2\pi}{k}
		</me>.
	</p>
</assemblage>

	<p>
		Así, si conocemos el valor de <m>k</m> de la función dada, podemos deducir el período. Si en cambio conocemos el período deseado, podemos determinar <m>k</m> mediante la regla <m>k = \frac{2\pi}{P}</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-circular-sinusoidal-period.xml" />

	<xi:include href="./activities/act-circular-sinusoidal-model.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sinusoidal-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>
	<ul>
	<li>
		<p>
			Dados los números reales <m>a</m>, <m>b</m>, y <m>c</m> con <m>a \ne 0</m>, las funciones
			<me>
					k(t) = a\cos(t-b)+c \text{ and } h(t) = a\sin(t-b) + c
			</me>
			representan cada una un desplazamiento horizontal de <m>b</m> unidades a la derecha, seguido de un estiramiento vertical de <m>|a|</m> unidades (con una reflexión a través del eje <m>x</m> si <m>a \lt 0</m>), seguido de un desplazamiento vertical de <m>c</m> unidades, aplicado a la función principal (<m>\cos(t)</m> o <m>\sin(t)</m>, respectivamente). Las funciones circulares resultantes tienen línea media <m>y = c</m>, amplitud <m>|a|</m>, rango <m>[c-|a|,c+|a|]</m>, y periodo <m>p = 2\pi</m>. Además, el punto de anclaje <m>(b,a+c)</m> se encuentra en el gráfico de <m>k</m> y el punto de anclaje <m>(b,c)</m> se encuentra en el gráfico de <m>h</m>.
		</p>
	</li>
	<li>
		<p>
			Dada una función <m>f</m> y una constante <m>k \gt 0</m>, la transformación algebraica <m>h(t) = f(kt)</m> resulta en un escalado horizontal de <m>f</m> por un factor de <m>\frac{1}{k}</m>. En particular, cuando <m>k \gt 1</m>, el gráfico de <m>f</m> se comprime hacia el eje <m>y</m> por un factor de <m>\frac{1}{k}</m> para crear el gráfico de <m>h</m>, mientras que cuando <m>0 \lt k \lt 1</m>, el gráfico de <m>f</m> se estira alejándose del eje <m>y</m> por un factor de <m>\frac{1}{k}</m> para crear el gráfico de <m>h</m>.
		</p>
	</li>
	<li>
		<p>
			Dada cualquier función periódica circular para la cual se conocen la línea media, la amplitud, el periodo y un punto de anclaje, podemos encontrar una fórmula correspondiente para la función de la forma
			<me>
					k(t) = a\cos(k(t-b))+c \text{ or } h(t) = a\sin(k(t-b)) + c
			</me>.
			Cada una de estas funciones tiene línea media <m>y = c</m>, amplitud <m>|a|</m>, y periodo <m>P = \frac{2\pi}{k}</m>. El punto <m>(b,a+c)</m> se encuentra en <m>k</m> y el punto <m>(b,c)</m> se encuentra en <m>h</m>.
		</p>
	</li>
	</ul>
	</p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-circular-sinusoidal.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
