<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-linear">
  <title>Funciones Lineales</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué comportamiento de una función hace que su gráfica sea una línea recta?
			</p>
	  </li>
	  <li>
			<p>
				Para una función cuya gráfica es una línea recta, ¿qué estructura tiene su fórmula?
			</p>
	  </li>
  		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos interpretar la pendiente de una función lineal en contextos aplicados?
		  	</p>
  		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Las funciones cuyas gráficas son líneas rectas son tanto las más simples como las más importantes en matemáticas.
		Las líneas a menudo modelan fenómenos importantes,
		y aun cuando no modelen directamente fenómenos,
		las líneas a menudo pueden aproximar otras funciones que sí lo hacen.
		Si la gráfica de una función es una línea recta o no, está directamente relacionado con su tasa de cambio promedio.
 	 </p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-linear-3-ex.xml" />

  </introduction>


  <subsection xml:id="subsec-changing-linear-properties">
	<title>Propiedades de las funciones lineales</title>	

	<p>
	En <xref ref="PA-changing-linear-3-ex">Preview Activity</xref>, consideramos tres funciones diferentes para las cuales la tasa de cambio promedio parecía ser siempre constante. Para la primera función en la actividad preliminar, <m>y = f(x) = 7 - 3x</m>, podemos calcular su tasa de cambio promedio en un intervalo arbitrario <m>[a,b]</m>. Haciendo esto, notamos que
	<md>
		<mrow>AV_{[a,b]} &amp;= \frac{f(b)-f(a)}{b-a}</mrow>
		<mrow> 		&amp;= \frac{(7-3b) - (7-3a)}{b-a}</mrow>
		<mrow> 		&amp;= \frac{7-3b - 7+3a}{b-a}</mrow>
		<mrow> 		&amp;= \frac{-3b + 3a}{b-a}</mrow>
		<mrow> 		&amp;= \frac{-3(b - a)}{b-a}</mrow>	
		<mrow> 		&amp;= -3</mrow>		
	</md>.
	Este resultado nos muestra que para la función <m>y = f(x) = 7 - 3x</m>, su tasa de cambio promedio es siempre <m>-3</m>, sin importar el intervalo que elijamos. Usaremos la propiedad de tener una tasa de cambio constante como la propiedad definitoria de una función lineal.
	</p>

	<definition xml:id="D-linear-function">
		<idx><h>linear function</h></idx>
		<idx><h>linear function</h><h>slope</h></idx>
		<statement>
			<p>
				Una función <m>f</m> es <term>lineal</term> siempre que su tasa de cambio promedio sea constante en cualquier elección de intervalo en su dominio<fn>Aquí estamos considerando funciones cuyo dominio es el conjunto de todos los números reales.</fn>. Es decir, para cualquier entrada <m>a</m> y <m>b</m> para las cuales <m>a \ne b</m>, se sigue que
				<me>
					\frac{f(b) - f(a)}{b-a} = m
				</me>
				para alguna constante fija <m>m</m>. Llamamos a <m>m</m> la <term>pendiente</term> de la función lineal <m>f</m>.
			</p>
		</statement>
	</definition>

	<p>
		Por estudios previos, ya sabemos mucho sobre las funciones lineales. En esta sección, trabajamos para entender algunas propiedades familiares a la luz de la nueva perspectiva de la <xref ref="D-linear-function">Definición</xref>.
	</p>

	<p>
		Supongamos que sabemos que una función <m>f</m> es lineal con una tasa de cambio promedio <m>AV_{[a,b]} = m</m> y que también sabemos que el valor de la función es <m>y_0</m> en alguna entrada fija <m>x_0</m>. Es decir, sabemos que <m>f(x_0) = y_0</m>. A partir de esta información, podemos encontrar la fórmula para <m>y = f(x)</m> para <em>cualquier</em> entrada <m>x</m>. Trabajando con el punto conocido <m>(x_0, f(x_0))</m> y cualquier otro punto <m>(x, f(x))</m> en la gráfica de la función, sabemos que la tasa de cambio promedio entre estos dos puntos debe ser la constante <m>m</m>. Esto nos dice que
		<me>
			\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} = m
		</me>.
		Como estamos interesados en encontrar una fórmula para <m>y = f(x)</m>, resolvemos esta ecuación más reciente para <m>f(x)</m>. Multiplicando ambos lados por <m>(x-x_0)</m>, vemos que
		<me>
			f(x) - f(x_0) = m(x-x_0)
		</me>.
		Sumando <m>f(x_0)</m> a cada lado, se sigue que
		<men xml:id="E-linear-point-slope-first-take">
			f(x) = f(x_0) + m(x-x_0)
		</men>.
		Esto muestra que para determinar la fórmula de una función lineal, todo lo que necesitamos saber es su tasa de cambio promedio (o pendiente) y un solo punto por el cual pasa la función.
	</p>

	<example>
		<statement>
			<p>
				Encuentra una fórmula para una función lineal <m>f</m> cuya tasa de cambio promedio es <m>m = -\frac{1}{4}</m> y pasa por el punto <m>(-7,-5)</m>.
			</p>

			<p>
				<em>Solución</em>. Usando la <xref ref="E-linear-point-slope-first-take">Ecuación</xref> y los hechos de que <m>m = -\frac{1}{4}</m> y <m>f(-7) = -5</m> (es decir, <m>x_0 = -7</m> y <m>f(x_0) = -5</m>), tenemos
				<me>
					f(x) = -5 -\frac{1}{4}(x - (-7)) = -5 - \frac{1}{4}(x+7)
				</me>.
			</p>
		</statement>
	</example>

	<p>
		Reemplazando <m>f(x)</m> con <m>y</m> y <m>f(x_0)</m> con <m>y_0</m>, llamamos a la <xref ref="E-linear-point-slope-first-take">Ecuación</xref> la <em>forma punto-pendiente</em> <idx>forma punto-pendiente</idx> de una línea.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-linear-point-slope-form">
		<title>Forma punto-pendiente de una línea</title>		
		<idx><h>line</h><h>point-slope form</h></idx>
		<p>
			Una línea con pendiente <m>m</m> (equivalente a una tasa de cambio promedio <m>m</m>) que pasa por el punto <m>(x_0, y_0)</m> tiene la ecuación
			<me>
				y = y_0 + m(x-x_0)
			</me>.
		</p>
	</assemblage>

	<xi:include href="./activities/act-changing-linear-finding-eqs.xml" />

	<p>
		Visualizar los diversos componentes de la forma punto-pendiente es importante. Para una línea que pasa por <m>(x_0, y_0)</m> con pendiente <m>m</m>, sabemos que su ecuación es <m>y = y_0 + m(x-x_0)</m>. En la <xref ref="F-linear-point-slope">Figura</xref>, vemos que la línea pasa por <m>(x_0, y_0)</m> junto con un punto arbitrario <m>(x, y)</m>, lo que hace que el cambio vertical entre los dos puntos esté dado por <m>y - y_0</m> y el cambio horizontal entre los puntos <m>x - x_0</m>. Esto es consistente con el hecho de que
		<me>
			AV_{[x_0,x]} = m = \frac{y-y_0}{x-x_0}
		</me>.
		De hecho, escribir <m>m = \frac{y-y_0}{x-x_0}</m> es una reorganización de la forma punto-pendiente de la línea, <m>y = y_0 + m(x-x_0)</m>.
	</p>

	<p>
		Usamos naturalmente los términos <q>creciente</q> y <q>decreciente</q> como en la <xref ref="D-aroc-increasing-decreasing">Definición</xref> para describir las líneas según si su pendiente es positiva o negativa. Una línea con pendiente positiva, como la que se muestra en la <xref ref="F-linear-slope-intercept">Figura</xref>, es creciente porque su tasa de cambio constante es positiva, mientras que una línea con pendiente negativa, como en la <xref ref="F-linear-point-slope">Figura</xref>, es decreciente debido a su tasa de cambio negativa. Decimos que una línea horizontal (una cuya pendiente es <m>m = 0</m>) no es ni creciente ni decreciente.
	</p>

	<sidebyside width="50%">
		<figure xml:id="F-linear-point-slope">
			<caption>La forma punto-pendiente de la ecuación de una línea.</caption>			
			<image source="images/linear-point-slope" width="50%" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-linear-slope-intercept">
			<caption>La forma pendiente-intercepto de la ecuación de una línea.</caption>			
			<image source="images/linear-slope-intercept" width="50%"/>
		</figure>		
	</sidebyside>

	<p>
		Un caso especial surge cuando el punto conocido en una línea satisface <m>x_0 = 0</m>. En esta situación, el punto conocido se encuentra en el eje <m>y</m>, y por lo tanto llamamos a este punto el <q><m>y</m>-intercepto</q> de la línea. <idx><h>línea</h><h><m>y</m>-intercepto</h></idx> La forma resultante de la ecuación de la línea se llama <em>forma pendiente-intercepto</em>, que también se demuestra en la <xref ref="F-linear-slope-intercept">Figura</xref>.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-linear-slope-intercept-form">
		<title>Slope-intercept form</title>
		<idx><h>line</h><h>slope-intercept form</h></idx>
		<p>
			Para la línea con pendiente <m>m</m> y que pasa por <m>(0, y_0)</m>, su ecuación es
			<me>
				y = y_0 + mx
			</me>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		La forma pendiente-intercepto se deriva de la forma punto-pendiente por el hecho de que al reemplazar <m>x_0</m> con <m>0</m> obtenemos <m>y = y_0 + m(x-0) = y_0 + mx</m>. En muchos libros de texto, la forma pendiente-intercepto de una línea (a menudo escrita <m>y = mx + b</m>) se trata como si fuera la forma más útil de una línea. La forma punto-pendiente es en realidad más importante y valiosa, ya que podemos escribir fácilmente la ecuación de una línea tan pronto como sepamos su pendiente y <em>cualquier</em> punto que se encuentre en ella, en lugar de necesitar encontrar el <m>y</m>-intercepto, que se necesita para la forma pendiente-intercepto. Además, la forma punto-pendiente juega un papel prominente en el cálculo.
	</p>
	
	<p>
		Si una línea está en forma pendiente-intercepto o punto-pendiente, es útil poder interpretar rápidamente información clave sobre la línea a partir de la forma de su ecuación.
	</p>

	<example>
		<statement>
			<p>
				Para la línea dada por <m>y = -3 - 2.5(x-5)</m>, determina su pendiente y un punto que se encuentra en la línea.
			</p>
			
			<p>
				<em>Solución</em>. Esta línea está en forma punto-pendiente. Su pendiente es <m>m = -2.5</m> y un punto en la línea es <m>(5, -3)</m>.
			</p>
		</statement>
	</example>

	<example>
		<statement>
			<p>
				Para la línea dada por <m>y = 6 + 0.25x</m>, determina su pendiente y un punto que se encuentra en la línea.
			</p>
			
			<p>
				<em>Solución</em>. Esta línea está en forma pendiente-intercepto. Su pendiente es <m>m = 0.25</m> y un punto en la línea es <m>(0, 6)</m>, que también es el <m>y</m>-intercepto de la línea.
			</p>
		</statement>
	</example>

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-linear-context">
	<title>Interpretación de funciones lineales en contexto</title>	

	<p>
		Dado que las funciones lineales se definen por la propiedad de que su tasa de cambio promedio es constante, las funciones lineales modelan perfectamente cantidades que cambian a una tasa constante. En contexto, a menudo podemos pensar en la pendiente como una tasa de cambio; analizar las unidades cuidadosamente a menudo produce una visión significativa.
	</p>
  	
  	<example xml:id="ex-linear-Dolbear">
  		<statement>
			<p>
				La función de Dolbear <m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m> de la <xref ref="sec-changing-functions-models">Sección</xref> es una función lineal cuya pendiente es <m>m = 0.25</m>. ¿Cuál es el significado de la pendiente en este contexto?
			</p>
  		</statement>
  		<solution>
			<p>
				Recuerda que <m>T</m> se mide en grados Fahrenheit y <m>N</m> en chirridos por minuto. Sabemos que <m>m = AV_{[a,b]} = 0.25</m> es la tasa de cambio promedio constante de <m>D</m>. Sus unidades son <q>unidades de salida por unidad de entrada</q>, y por lo tanto <q>grados Fahrenheit por chirrido por minuto</q>. Esto nos dice que la tasa de cambio promedio de la función de temperatura es <m>0.25</m> grados Fahrenheit por chirrido por minuto, lo que significa que por cada chirrido adicional por minuto observado, esperamos que la temperatura aumente en <m>0.25</m> grados Fahrenheit.
			</p>

			<sidebyside width="50%">
				<p>
					De hecho, podemos observar esto a través de los valores de la función. Notamos que <m>T(60) = 55</m> y <m>T(61) = 55.25</m>: un chirrido adicional observado por minuto corresponde a un aumento de <m>0.25</m> grados en la temperatura. También vemos esto en la gráfica de la línea, como se ve en la <xref ref="F-linear-ex-Dolbear-slope">Figura</xref>: la pendiente entre los puntos <m>(40, 50)</m> y <m>(120, 70)</m> es
					<md>
						<mrow>m &amp;= \frac{70-50}{120-40}</mrow>
						<mrow> &amp;= \frac{20}{80}</mrow>
						<mrow> &amp;= 0.25 \frac{\text{grados F}}{\text{chirrido por minuto}}</mrow>
					</md>.
				</p>
				
				<figure xml:id="F-linear-ex-Dolbear-slope">
					<caption>La función lineal de Dolbear con pendiente <m>m = 0.25</m> grados Fahrenheit por chirrido por minuto.</caption>  					
					<image width="45%" source="images/linear-Dolbears-Law-slope" />
  				</figure>
			</sidebyside>

  		</solution>
  	</example>	

	  <p>
		Al igual que con la función de Dolbear, a menudo es útil escribir una función lineal (cuyo resultado se llama <m>y</m>) que modela una cantidad que cambia a una tasa constante (como una función de alguna entrada <m>t</m>) escribiendo la relación de la función en la forma
		<me>
			y = b + mt
		</me>
		donde <m>b</m> y <m>m</m> son constantes. Podemos pensar en las cuatro cantidades involucradas de la siguiente manera:
	</p>

	<p>
		<ul>
			<li>
				<p>
					La constante <m>b</m> es el <q>valor inicial</q> del resultado que corresponde a una entrada de <m>t = 0</m>;
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					La constante <m>m</m> es la tasa a la que cambia el resultado con respecto a los cambios en la entrada: por cada cambio adicional de <m>1</m> unidad en la entrada, el resultado cambiará en <m>m</m> unidades.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					La variable <m>t</m> es la variable independiente (entrada). Un valor distinto de cero para <m>t</m> corresponde a cuánto ha cambiado la variable de entrada desde un valor inicial de <m>0</m>.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					La variable <m>y</m> es la variable dependiente (salida). El valor de <m>y</m> resulta de una elección particular de <m>t</m>, y se puede pensar como el valor inicial de salida (<m>b</m>) más el cambio en la salida que resulta del correspondiente cambio en la entrada <m>t</m>.
				</p>
			</li>
		</ul>
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-linear-Kilimanjaro.xml" />

	<xi:include href="./activities/act-changing-linear-in-context.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-linear-summary">
      <title>Resumen</title>
      <p>
	  	<ul>
	  		<li>
				<p>
					Cualquier función <m>f</m> con dominio en todos los números reales que tenga una tasa de cambio promedio constante en cada intervalo <m>[a, b]</m> tendrá una gráfica en línea recta. Llamamos a tales funciones <em>funciones lineales</em>.
				</p>
	  		</li>
	  		<li>
				<p>
					Una función lineal <m>y = f(x)</m> puede escribirse en la forma <m>y = f(x) = y_0 + m(x-x_0)</m>, donde <m>m</m> es la pendiente de la línea y <m>(x_0, y_0)</m> es un punto que se encuentra en la línea. En particular, <m>f(x_0) = y_0</m>.
				</p>
	  		</li>
	  		<li>
				<p>
					En un contexto aplicado donde tenemos una función lineal que modela un fenómeno en el mundo que nos rodea, la pendiente nos indica la tasa de cambio promedio (constante) de la función. Las unidades de la pendiente, <m>m</m>, son siempre <q>unidades de salida por unidad de entrada</q> y esto nos permite articular cómo cambia la salida en respuesta a un cambio de <m>1</m> unidad en la entrada.
				</p>
	  		</li>
	  	</ul>
      </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-linear.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
