<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-e">
	<title>El número especial <m>e</m></title>
	<objectives>
		<ul>
			<li>
				<p>
					¿Por qué se puede pensar que cada función exponencial de la forma <m>f(t) = b^t</m> (donde <m>b \gt 0</m> y <m>b \ne 1</m>) es una escala horizontal de una única función exponencial especial?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Qué es la base natural <m>e</m> y qué hace que este número sea especial?
				</p>
			</li>
		</ul>
	</objectives>
  
  <introduction>
	<p>
		Hemos observado que el comportamiento de las funciones de la forma <m>f(t) = b^t</m> es muy consistente, donde las únicas diferencias importantes dependen de si <m>b \lt 1</m> o <m>b \gt 1</m>. De hecho, si estipulamos que <m>b \gt 1</m>, los gráficos de funciones con diferentes bases <m>b</m> se ven casi idénticos, como se ve en las gráficas de <m>p</m>, <m>q</m>, <m>r</m> y <m>s</m> en <xref ref="F-e-4-b-t">Figura</xref>.
	</p>

  	<figure xml:id="F-e-4-b-t">
		<caption>Gráficas de cuatro funciones exponenciales diferentes de la forma <m>b^t</m> con <m>b \gt 1</m>.</caption>
		<image source="images/e-base-compression" width="50%" />
  	</figure>

	<p>
		Dado que el punto <m>(0,1)</m> se encuentra en el gráfico de cada una de las cuatro funciones en <xref ref="F-e-4-b-t">Figura</xref>, las funciones no pueden ser escalas verticales entre sí. Sin embargo, es posible que las funciones sean escalas <em>horizontales</em> entre sí. Esto nos lleva a una pregunta natural: ¿será posible encontrar una única función exponencial con una base especial, digamos <m>e</m>, para la cual cada otra función exponencial <m>f(t) = b^t</m> pueda expresarse como una escala horizontal de <m>E(t) = e^t</m>?
	</p>

     <xi:include href="./previews/PA-exp-e.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-e-definition">
	<title>La base natural <m>e</m></title>
	<p>
		En <xref ref="PA-exp-e">Preview Activity</xref>, encontramos que parece posible encontrar un valor de <m>k</m> de modo que, dado cualquier base <m>b</m>, podamos escribir la función <m>b^t</m> como la escala horizontal de <m>2^t</m> dada por
		<me>
			b^t = 2^{kt}
		</me>.
		También es evidente que no hay nada particularmente especial sobre <q><m>2</m></q>: podríamos escribir de manera similar cualquier función <m>b^t</m> como una escala horizontal de <m>3^t</m> o <m>4^t</m>, aunque con un factor de escala diferente <m>k</m> para cada una. Por lo tanto, también podríamos preguntarnos: ¿hay una única base <em>mejor</em> posible para usar?
	</p>

	<p>
		A través del tema central de la <em>tasa de cambio</em> de una función, el cálculo nos ayuda a decidir cuál base es mejor usar para representar todas las funciones exponenciales. Mientras estudiamos extensamente la tasa de cambio <em>promedio</em> en este curso, en cálculo hay más énfasis en la tasa de cambio <em>instantánea</em>. En ese contexto, surge una pregunta natural: ¿existe una función no nula que crezca de tal manera que su <em>altura</em> sea exactamente cuán <em>rápido</em> está aumentando su altura?
	</p>

	<p>
		Increíblemente, resulta que la respuesta a esta pregunta es <q>sí,</q> y la función con esta propiedad es
	  <term>la función exponencial con la base natural</term>, denotada <m>e^t</m>. El número <m>e</m> (nombrado en homenaje al gran matemático suizo Leonard Euler (1707-1783)) es complicado de definir. Al igual que <m>\pi</m>, <m>e</m> es un número irracional que no puede ser representado exactamente por una razón de enteros y cuya expansión decimal nunca se repite. Se necesita matemáticas avanzadas para hacer la siguiente definición formal de <m>e</m>.
	</p>

  	<definition xml:id="def-exp-natural-base-e">
		<title>La base natural, <m>e</m></title>
		<idx><h>exponential function</h><h>with the natural base, <m>e</m></h></idx>
  		<idx><h>natural base, <m>e</m></h></idx>
  		<idx><h>e</h></idx>
                <statement>
		<p>
			El número <m>e</m> es la suma infinita<fn>Las sumas infinitas se estudian usualmente en el segundo semestre de cálculo.</fn>
			<me>
				e = 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \frac{1}{4!} + \cdots
			</me>
			De esto, <m>e \approx 2.718281828</m>.  
		</p>
				</statement>
  	</definition>

	<p>
		Por ejemplo, <m>1 + \frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{6} + \frac{1}{24} + \frac{1}{120} = \frac{163}{60} \approx 2.7167</m> es una aproximación de <m>e</m> generada al tomar los primeros <m>6</m> términos en la suma infinita que lo define. Cada dispositivo computacional conoce el número <m>e</m> y normalmente trabajaremos con este número usando la tecnología apropiadamente.  
	</p>

	<p>
	 	Inicialmente, es importante notar que <m>2 \lt e \lt 3</m>, y por lo tanto esperamos que la función <m>e^t</m> se encuentre entre <m>2^t</m> y <m>3^t</m>.  
	</p>

	<sidebyside valign="middle">
		<table xml:id="T-e-2-e-3">
			<title>Salidas seleccionadas de <m>2^t</m>, <m>e^t</m>, y <m>3^t</m> reportadas a <m>3</m> decimales.</title>
			<tabular halign="center">
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>-2</m></cell>
					<cell><m>-1</m></cell>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>2^t</m></cell>
					<cell><m>0.25</m></cell>
					<cell><m>0.5</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
					<cell><m>4</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
				</row>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>-2</m></cell>
					<cell><m>-1</m></cell>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>e^t</m></cell>
					<cell><m>0.135</m></cell>
					<cell><m>0.368</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2.718</m></cell>
					<cell><m>7.389</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
					<cell></cell>
				</row>
				<row bottom="minor">
					<cell><m>t</m></cell>
					<cell><m>-2</m></cell>
					<cell><m>-1</m></cell>
					<cell><m>0</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>2</m></cell>
				</row>
				<row>
					<cell><m>3^t</m></cell>
					<cell><m>0.111</m></cell>
					<cell><m>0.333</m></cell>
					<cell><m>1</m></cell>
					<cell><m>3</m></cell>
					<cell><m>9</m></cell>
				</row>
			</tabular>
		</table>
		<figure xml:id="F-e-2-e-3">
			<caption>Gráfico de <m>e^t</m> junto con <m>2^t</m> y <m>3^t</m>.</caption>
			<image source="images/e-2-e-3" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		Si comparamos los gráficos y algunas salidas seleccionadas de cada función, como en <xref ref="T-e-2-e-3">Tabla</xref> y <xref ref="F-e-2-e-3">Figura</xref>, vemos que la función <m>e^t</m> satisface la desigualdad 
		<me>
			2^t \lt e^t \lt 3^t
		</me>
		para todos los valores positivos de <m>t</m>. Cuando <m>t</m> es negativo, podemos ver los valores de cada función como recíprocos de las potencias de <m>2</m>, <m>e</m>, y <m>3</m>. Por ejemplo, dado que <m>2^2 \lt e^2 \lt 3^2</m>, se sigue que <m>\frac{1}{3^2} \lt \frac{1}{e^2} \lt \frac{1}{2^2}</m>, o 
		<me>
			3^{-2} \lt e^{-2} \lt 2^{-2}
		</me>. Por lo tanto, para cualquier <m>t \lt 0</m>,
		<me>
			3^t \lt e^t \lt 2^t
		</me>
		Al igual que <m>2^t</m> y <m>3^t</m>, la función <m>e^t</m> pasa por <m>(0,1)</m>, siempre está aumentando y siempre es cóncava hacia arriba, y su rango es el conjunto de todos los números reales positivos.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-e-aroc-e.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-e-inverse">
	<title>Por qué cualquier función exponencial se puede escribir en términos de <m>e</m></title>

	<p>
		En <xref ref="PA-exp-e">Actividad de Vista Previa</xref>, vimos evidencia gráfica de que cualquier función exponencial <m>f(t) = b^t</m> se puede escribir como una escala horizontal de la función <m>g(t) = 2^t</m>, además observamos que no había nada particularmente especial sobre <m>2^t</m>. Debido a la importancia de <m>e^t</m> en cálculo, elegiremos en su lugar usar la función exponencial natural, <m>E(t) = e^t</m> como la función que escalamos para generar cualquier otra función exponencial <m>f(t) = b^t</m>. Afirmamos que para cualquier elección de <m>b \gt 0</m> (con <m>b \ne 1</m>), existe un factor de escala horizontal <m>k</m> tal que <m>b^t = f(t) = E(kt) = e^{kt}</m>.
	</p>

	<p>
		Por las reglas de los exponentes, podemos reescribir esta última ecuación de manera equivalente como
		<me>
			b^t = (e^k)^t
		</me>.
		Ya que esta ecuación debe mantenerse para cada valor de <m>t</m>, se sigue que <m>b = e^k</m>. Por lo tanto, nuestra afirmación de que podemos escalar <m>E(t)</m> para obtener <m>f(t)</m> requiere que mostremos que independientemente de la elección del número positivo <m>b</m>, existe un único valor correspondiente de <m>k</m> tal que <m>b = e^k</m>.
	</p>

	<p>
	    Dado <m>b \gt 0</m>, siempre podemos encontrar un valor correspondiente de <m>k</m> tal que <m>e^k = b</m> porque la función <m>f(t) = e^t</m> pasa la <xref ref="asm-inverse-H-L-test" text="title" />, como se ve en <xref ref="F-e-b-k">Figura</xref>.
	</p>

	<figure xml:id="F-e-b-k">
		<caption>Un gráfico de <m>f(t) = e^t</m> junto con varias elecciones de constantes positivas <m>b</m> vistas en el eje vertical.</caption>
		<image source="images/e-b-k" width="50%"/>
	</figure>

	<p>
		En <xref ref="F-e-b-k">Figura</xref>, podemos pensar en <m>b</m> como un punto en el eje vertical positivo. Desde allí, dibujamos una línea horizontal hasta el gráfico de <m>f(t) = e^t</m>, y luego desde el punto (único) de intersección bajamos una línea vertical hasta el eje <m>x</m>. En ese punto correspondiente en el eje <m>x</m> hemos encontrado el valor de entrada <m>k</m> que corresponde a <m>b</m>. Vemos que siempre hay exactamente un valor de <m>k</m> que corresponde a cada <m>b</m> elegido porque <m>f(t) = e^t</m> siempre está aumentando, y cualquier función que siempre aumenta pasa la Prueba de la Línea Horizontal.
	</p>

	<p>
		Se sigue que la función <m>f(t) = e^t</m> tiene una función inversa, y por lo tanto debe haber alguna otra función <m>g</m> tal que escribir <m>y = f(t)</m> es lo mismo que escribir <m>t = g(y)</m>. Esta importante función <m>g</m> se desarrollará en <xref ref="sec-exp-log">Sección</xref> y nos permitirá encontrar el valor de <m>k</m> exactamente para un <m>b</m> dado. Por ahora, nos contentamos con trabajar con estas observaciones gráficas y así encontrar estimaciones para el valor de <m>k</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-e-graph-solve.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-e-summary">
  	<title>Resumen</title>
  	  <ul>
  		<li>
  			<p>
  				Cualquier función exponencial <m>f(t) = b^t</m> se puede ver como una escala horizontal de <m>E(t) = e^t</m> porque existe una constante única <m>k</m> tal que <m>E(kt) = e^{kt} = b^t = f(t)</m> es verdadera para cada valor de <m>t</m>. Esto se cumple ya que la función exponencial <m>e^t</m> siempre está aumentando, por lo que dado un resultado <m>b</m> existe un único valor de entrada <m>k</m> tal que <m>e^k = b</m>, de lo cual se sigue que <m>e^{kt} = b^t</m>.
  			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
  				La base natural <m>e</m> es el número especial que define una función exponencial creciente cuya tasa de cambio en cualquier punto es la misma que su altura en ese punto, un hecho que se establece usando cálculo. El número <m>e</m> resulta ser dado exactamente por una suma infinita y aproximadamente por <m>e \approx 2.7182818</m>.
  			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-e.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
