<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-trig-tangent">
	<title>La Función Tangente</title>

	<objectives>
		<ul>
			<li>
				<p>
					¿Cómo se define la función tangente en términos de las funciones seno y coseno?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Por qué el gráfico de la función tangente es tan diferente de los gráficos de las funciones seno y coseno?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Cuáles son las aplicaciones importantes de la función tangente?
				</p>
			</li>
		</ul>
	</objectives>
  
  <introduction>
  	
	<sidebyside valign="middle" widths="55% 40%" margins="0%">
		<p>
			En <xref ref="act-trig-right-sine-cosine-ratio">Activity</xref>, determinamos la distancia entre dos puntos <m>A</m> y <m>B</m> en lados opuestos de un río conociendo una longitud a lo largo de una orilla del río y el ángulo formado entre un punto río abajo y el punto en la orilla opuesta, como se muestra en <xref ref="F-right-act-river-rev">Figure</xref>. Primero, usando el coseno del ángulo, determinamos el valor de <m>z</m> y desde allí pudimos usar el seno del ángulo para encontrar <m>w</m>, el ancho del río, que resulta ser 
			<me>
				w = 50 \cdot \frac{\sin(56.4)}{\cos(56.4)}
			</me>.
		</p>

		<figure xml:id="F-right-act-river-rev">
			<caption>Encontrando el ancho del río.</caption>
			<image source="images/right-act-river-riv" width="50%" />
		</figure>

	</sidebyside>

	<p>
		Resulta que regularmente necesitamos evaluar la razón de las funciones seno y coseno en el mismo ángulo, por lo que es conveniente definir una nueva función que sea su razón.
	</p>

	<definition>
		<title>La función tangente</title>
		<idx><h>tangent function</h></idx>
		<statement>
			<p>
				Para cualquier número real <m>t</m> para el cual <m>\cos(t) \ne 0</m>, definimos la <term>tangente de <m>t</m></term>, denotada <m>\tan(t)</m>, por
			<me>
				\tan(t) = \frac{\sin(t)}{\cos(t)}
			</me>.
			</p>
		</statement>
	</definition>

	<xi:include href="./previews/PA-trig-tangent.xml" /> 

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-trig-tangent-two-persp">
	<title>Dos perspectivas sobre la función tangente</title>

  	<sidebyside>
  		<figure xml:id="F-tan-defn-unit-circle">
			<caption>Un ángulo <m>t</m> en posición estándar en el círculo unitario que intercepta un arco desde <m>(1,0)</m> hasta <m>(a,b).</m></caption>
			<image source="images/tan-defn-unit-circle" width="45%"/>
  		</figure>
  		<figure xml:id="F-tan-right-triangle-TOA">
			<caption>Un triángulo rectángulo con catetos adyacente y opuesto al ángulo <m>\theta</m>.</caption>
			<image source="images/right-triangle-SOH-CAH-TOA" width="45%" />
  		</figure>
  	</sidebyside>

  	<p>
		Dado que la función tangente se define en términos de las dos funciones circulares fundamentales por la regla <m>\tan(t) = \frac{\sin(t)}{\cos(t)}</m>, podemos usar nuestro entendimiento de las funciones seno y coseno para entender la función tangente. En particular, podemos pensar en la tangente de un ángulo desde dos perspectivas diferentes: como un ángulo en posición estándar en el círculo unitario, o como un ángulo en un triángulo rectángulo.
	</p>

	<p>
		Desde el punto de vista de <xref ref="F-tan-defn-unit-circle">Figura</xref>, a medida que el punto correspondiente al ángulo <m>t</m> recorre el círculo y genera el punto <m>(a,b)</m>, sabemos que <m>\cos(t) = a</m> y <m>\sin(t) = b</m>, y por lo tanto la función tangente sigue la proporción de estas dos cantidades, y se da por
		<me>
			\tan(t) = \frac{\sin(t)}{\cos(t)} = \frac{b}{a}
		</me>.
		Desde la perspectiva de cualquier triángulo rectángulo (no necesariamente en el círculo unitario) con hipotenusa <q>hyp</q> y catetos
		<q>adj</q> y <q>opp</q> que son respectivamente adyacente y opuesto al ángulo conocido <m>\theta</m>, como se ve en <xref ref="F-tan-right-triangle-TOA">Figura</xref>, sabemos que <m>\sin(\theta) = \frac{\text{opp}}{\text{hyp}}</m> y <m>\cos(\theta) = \frac{\text{adj}}{\text{hyp}}</m>. Sustituyendo estas expresiones para <m>\sin(\theta)</m> y <m>\cos(\theta)</m> en la regla para la función tangente, vemos que
		<me>
			\tan(\theta) = \frac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)} = \frac{\frac{\text{opp}}{\text{hyp}}}{\frac{\text{adj}}{\text{hyp}}} = \frac{\text{opp}}{\text{adj}}
		</me>.
	</p>

  	<p>
  		Normalmente usamos la primera perspectiva de seguir la proporción de la coordenada <m>y</m> a la coordenada <m>x</m> de un punto que recorre el círculo unitario para pensar en el comportamiento general y la gráfica de la función tangente, y usamos la segunda perspectiva en un triángulo rectángulo siempre que estemos trabajando para determinar valores faltantes en un triángulo.
  	</p>
  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-trig-tangent-properties">
	<title>Propiedades de la función tangente</title>

	  <p>
	  	Dado que la función tangente se define en términos de las funciones seno y coseno, sus valores y comportamiento están completamente determinados por esas dos funciones. Para empezar, sabemos el valor de <m>\tan(t)</m> para cada ángulo especial <m>t</m> en el círculo unitario que identificamos para las funciones seno y coseno. Por ejemplo, sabemos que
	  	<me>
	  		\tan \left( \frac{\pi}{6} \right) = \frac{ \sin \left( \frac{\pi}{6} \right) }{ \cos \left( \frac{\pi}{6} \right) } = \frac{ \frac{1}{2} }{ \frac{\sqrt{3}}{2} } = \frac{1}{\sqrt{3}}
	  	</me>.
	  	Ejecutando cálculos similares para cada ángulo especial familiar en el círculo unitario, encontramos los resultados mostrados en <xref ref="T-tangent-values">Tabla</xref> y <xref ref="T-tangent-values-2">Tabla</xref>. También notamos que en cualquier lugar donde <m>\cos(t) = 0</m>, el valor de <m>\tan(t)</m> no está definido. Registramos tales instancias en la tabla escribiendo <q>u</q>.
	  </p>

    				<table xml:id="T-tangent-values">
						<title>Valores de las funciones seno, coseno y tangente en puntos especiales del círculo unitario.</title>
						<tabular>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>t</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{2\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{3\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\pi</m></cell>								
							</row>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>\sin(t)</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>\cos(t)</m></cell>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-1</m></cell>
							</row>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>\tan(t)</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{\sqrt{3}}</m></cell>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>\sqrt{3}</m></cell>
								<cell>u</cell>
								<cell><m>-\sqrt{3}</m></cell>
								<cell><m>-1</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{\sqrt{3}}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>							
						</tabular>
					</table>

    				<table xml:id="T-tangent-values-2">
						<title>Valores adicionales de las funciones seno, coseno y tangente en puntos especiales del círculo unitario.</title>
						<tabular>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>t</m></cell>		
								<cell><m>\frac{7\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{4\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{3\pi}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{7\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{11\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>2\pi</m></cell>						
							</row>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>\sin(t)</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-1</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>
							<row halign="center" bottom="minor">
								<cell><m>\cos(t)</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>
							<row halign="center">
								<cell><m>\tan(t)</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{\sqrt{3}}</m></cell>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>\sqrt{3}</m></cell>
								<cell>u</cell>
								<cell><m>-\sqrt{3}</m></cell>
								<cell><m>-1</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{\sqrt{3}}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>							
						</tabular>
					</table>					

		<p>
			<xref ref="T-tangent-values">Tabla</xref> y <xref ref="T-tangent-values-2">Tabla</xref> nos ayudan a identificar tendencias en la función tangente. Por ejemplo, observamos que el signo de <m>\tan(t)</m> es positivo en el Cuadrante I, negativo en el Cuadrante II, positivo en el Cuadrante III y negativo en el Cuadrante IV. Esto se debe a que las funciones seno y coseno tienen el mismo signo en el primer y tercer cuadrantes, y signos opuestos en los otros dos cuadrantes.
		</p>

		<p>
			Además, observamos que a medida que los valores de <m>t</m> en el primer cuadrante se acercan a <m>\frac{\pi}{2}</m>, <m>\sin(t)</m> se acerca a <m>1</m>, mientras que <m>\cos(t)</m> se acerca a <m>0</m> (siempre siendo positivo). Notando que <m>\frac{\pi}{2} \approx 1.57</m>, observamos que
			<me>
				\tan(1.47) = \frac{\sin(1.47)}{\cos(1.47)} \approx \frac{0.995}{0.101} = 9.887
			</me>
			y
			<me>
				\tan(1.56) = \frac{\sin(1.56)}{\cos(1.56)} \approx \frac{0.9994}{0.0108} = 92.6205
			</me>.
			Dado que la proporción de números cada vez más cercanos a <m>1</m> divididos por números cada vez más cercanos a <m>0</m> (pero positivos) aumenta sin límite, esto significa que <m>\tan(t)</m> aumenta sin límite a medida que <m>t</m> se acerca a <m>\frac{\pi}{2}</m> desde el lado izquierdo. Una vez que <m>t</m> es ligeramente mayor que <m>\frac{\pi}{2}</m> en el Cuadrante II, el valor de <m>\sin(t)</m> se mantiene cerca de <m>1</m>, pero ahora el valor de <m>\cos(t)</m> es negativo (y cercano a cero). Por ejemplo, <m>\cos(1.58) \approx -0.0092</m>. Esto hace que el valor de <m>\tan(t)</m> disminuya sin límite (negativo y alejándose más de <m>0</m>) para <m>t</m> acercándose a <m>\frac{\pi}{2}</m> desde el lado derecho, y resulta en que <m>h(t) = \tan(t)</m> tenga una asíntota vertical en <m>t = \frac{\pi}{2}</m>. La periodicidad y los comportamientos de signo de <m>\sin(t)</m> y <m>\cos(t)</m> significan que este comportamiento asintótico de la función tangente se repetirá.
		</p>

		<p>	
			Graficando los datos en la tabla junto con las asíntotas esperadas y conectando los puntos intuitivamente, vemos la gráfica de la función tangente en <xref ref="F-tangent-plot">Figura</xref>.
		</p>

		<figure xml:id="F-tangent-plot">
			<caption>Una gráfica de la función tangente junto con puntos especiales que provienen del círculo unitario.</caption>
			<image source="images/tan-definition-graph" width="80%" />
		</figure>

		<p>
			Vemos en <xref ref="T-tangent-values">Tabla</xref> y <xref ref="T-tangent-values-2">Tabla</xref> así como en <xref ref="F-tangent-plot">Figura</xref> que la función tangente tiene un período <m>P = \pi</m> y que la función está aumentando en cualquier intervalo en el que esté definida. Resumimos nuestro trabajo reciente de la siguiente manera.
		</p>

		<assemblage xml:id="asm-tangent-properties">
			<title>Propiedades de la función tangente</title>
			<p>
				Para la función <m>h(t) = \tan(t)</m>, 
				<ul>
					<li>
						<p>
							su dominio es el conjunto de todos los números reales excepto <m>t = \frac{\pi}{2} \pm k\pi</m> donde <m>k</m> es cualquier número entero;
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							su rango es el conjunto de todos los números reales;
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							su período es <m>P = \pi</m>;
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							está aumentando en cualquier intervalo en el que la función esté definida en cada punto del intervalo.
						</p>
					</li>
				</ul>
			</p>
		</assemblage>

		<p>
			Aunque la función tangente es una función matemática interesante por sí misma, sus aplicaciones más importantes surgen en el contexto de los triángulos rectángulos, y para el resto de esta sección nos enfocaremos en esa perspectiva.
		</p>

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-trig-tangent-applications">
	<title>Usando la función tangente en triángulos rectángulos</title>
	<p>
		La función tangente nos ofrece una opción adicional cuando trabajamos en triángulos rectángulos con información limitada. En el caso de que tengamos un triángulo rectángulo con un ángulo adicional conocido, si conocemos la longitud de la hipotenusa, podemos usar el seno o el coseno del ángulo para ayudarnos a encontrar fácilmente las longitudes de los lados restantes. Pero en el caso de que solo conozcamos la longitud de un cateto, la función tangente ahora nos permite determinar el valor del cateto restante de una manera igualmente sencilla, y a partir de ahí la hipotenusa.
	</p>

  	<example>
  		<statement>
				<p>
  					Usa la función tangente para determinar el ancho, <m>w</m>, del río en <xref ref="F-right-act-river-rev-2">Figure</xref>. (Nota que aquí estamos revisitando el problema en <xref ref="act-trig-right-sine-cosine-ratio">Activity</xref>, que previamente resolvimos sin usar la función tangente.) ¿Qué otra información podemos determinar fácilmente ahora?
 	 			</p>

  				<figure xml:id="F-right-act-river-rev-2">
					<caption>Un triángulo rectángulo con un ángulo y un cateto conocidos.</caption>
					<image width="40%" source="images/right-act-river-riv" />
				</figure>
  		</statement>
  		<solution>
			<p>
				Usando la perspectiva de que <m>\tan(\theta) = \frac{\text{opp}}{\text{adj}}</m> en un triángulo rectángulo, en este contexto tenemos 
				<me>
					\tan(56.4^\circ) = \frac{w}{50} 
				</me>
				y así <m>w = 50\tan(56.4)</m> es el ancho exacto del río. Usando un dispositivo de cálculo, encontramos que <m>w \approx 75.256</m>.
			</p>
			  <p>
				Una vez que conocemos el ancho del río, podemos usar el teorema de Pitágoras o la función seno para determinar la distancia desde <m>P</m> hasta <m>A</m>, en cuyo punto todas las <m>6</m> partes del triángulo son conocidas.
			</p>	
		</solution>
  	</example>

  	<p>
		La función tangente encuentra una amplia gama de aplicaciones en la búsqueda de información faltante en triángulos rectángulos donde se conoce la información sobre uno o más catetos del triángulo.
	</p>

  	<xi:include href="./activities/act-trig-tangent-tower.xml" />

  	<xi:include href="./activities/act-trig-tangent-two-towers.xml" />

	<xi:include href="./activities/act-trig-tangent-mountain.xml" /> 

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-trig-tangent-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>
  <ul>
	  <li>
		  <p>
			  La función tangente se define como la razón de las funciones seno y coseno según la regla
			  <me>
				  \tan(t) = \frac{\sin(t)}{\cos(t)}
			  </me>
			  para todos los valores de <m>t</m> para los cuales <m>\cos(t) \ne 0</m>.
		  </p>
	  </li>
	  <li>
		  <p>
			  El gráfico de la función tangente difiere sustancialmente de los gráficos de las funciones seno y coseno, principalmente porque cerca de los valores donde <m>\cos(t) = 0</m>, la razón de <m>\frac{\sin(t)}{\cos(t)}</m> aumenta o disminuye sin límite, produciendo asíntotas verticales. Además, mientras que el período de las funciones seno y coseno es <m>P = 2\pi</m>, el período de la función tangente es <m>P = \pi</m> debido a cómo las funciones seno y coseno repiten los mismos valores (con diferentes signos) a medida que un punto recorre el círculo unitario.
		  </p>
	  </li>
	  <li>
		  <p>
			  La función tangente encuentra algunas de sus aplicaciones más importantes en el contexto de los triángulos rectángulos donde se conoce un cateto del triángulo y uno de los ángulos no rectos. Calculando la tangente del ángulo conocido, digamos <m>\alpha</m>, y usando el hecho de que
			  <me>
				  \tan(\alpha) = \frac{\text{opp}}{\text{adj}}
			  </me>
			  podemos entonces encontrar la longitud del cateto faltante en términos del otro y la tangente del ángulo.
		  </p>
	  </li>
  </ul>
	</p>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-trig-tangent.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
