<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-poly-polynomials">
	<title>Polinomios</title>

	<objectives>
		<ul>
			<li>
				<p>
					¿Qué propiedades de una función polinómica podemos deducir de su estructura algebraica?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Qué es un gráfico de signos y cómo nos ayuda a entender el comportamiento de una función polinómica?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Cómo afectan los ceros de multiplicidad distinta de <m>1</m> al gráfico de una función polinómica?
				</p>
			</li>
		</ul>
	</objectives>
	
  <introduction>
	<p>
		Sabemos que las funciones lineales son las más simples de todas las funciones que podemos considerar: sus gráficos tienen la forma más simple, su tasa de cambio promedio es siempre constante (independientemente del intervalo elegido) y su fórmula es elemental. Además, calcular el valor de una función lineal solo requiere multiplicación y suma.
	</p>

	<p>
		Si pensamos en una función lineal como teniendo la fórmula <m>L(x) = b + mx</m>, y las siguientes funciones más simples, las funciones cuadráticas, como teniendo la forma <m>Q(x) = c + bx + ax^2</m>, podemos ver paralelismos inmediatos entre sus respectivas formas y darnos cuenta de que es natural considerar funciones ligeramente más complicadas añadiendo funciones de potencia adicionales.
	</p>

	<p>
		De hecho, si en cambio vemos las funciones lineales como teniendo la forma
	    <me>
	      L(x) = a_0 + a_1 x
	    </me>
	    (para algunas constantes <m>a_0</m> y <m>a_1</m>) y las funciones cuadráticas como teniendo la forma
	    <me>
	      Q(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2
	    </me>
      (para algunas constantes <m>a_0</m>, <m>a_1</m> y <m>a_2</m>),
	    entonces es natural pensar en funciones más generales de esta misma forma,
	    pero con funciones de potencia adicionales incluidas.
	</p>

	<definition xml:id="def-polynomial-function">
		<idx><h>polynomial function</h></idx>
		<statement>
			<p>
				Dados los números reales <m>a_0, a_1, \ldots, a_n</m> donde <m>a_n \ne 0</m>, decimos que la función
				<me>
				  P(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_{n-1}x^{n-1} + a_n x^n 
				</me>
				es un <term>polinomio de grado <m>n</m></term>. <idx><h>polynomial</h><h>degree</h></idx> Además, decimos que los valores de <m>a_i</m> son los <term>coeficientes</term> del polinomio y las funciones de potencia individuales <m>a_i x^i</m> son los <term>términos</term> del polinomio. <idx><h>polynomial</h><h>coefficients</h></idx> <idx><h>polynomial</h><h>terms</h></idx> Cualquier valor de <m>x</m> para el cual <m>P(x) = 0</m> se llama un <term>cero</term> del polinomio. <idx><h>polynomial</h><h>zero</h></idx>   
			</p>
		</statement>
	</definition>

    <example xml:id="ex-polynomial-terms">
    	<statement>
    		<p>
    			La función polinómica <m>P(x) = 3 - 7x + 4x^2 - 2x^3 + 9x^5</m> tiene grado <m>5</m>, su término constante es <m>3</m> y su término lineal es <m>-7x</m>.
    		</p>
    	</statement>
    </example>

	<p>
	    Dado que un polinomio es simplemente una suma de múltiplos constantes de varias funciones de potencia con potencias enteras positivas, a menudo nos referimos a esos términos individuales refiriéndonos a sus grados individuales: el término lineal, el término cuadrático, etc. Además, dado que el dominio de cualquier función de potencia de la forma <m>p(x) = x^n</m> donde <m>n</m> es un número entero positivo es el conjunto de todos los números reales, también es cierto que el dominio de cualquier función polinómica es el conjunto de todos los números reales.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-poly-polynomials.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-poly-polynomials-results">
	<title>Resultados clave sobre funciones polinómicas</title>
	<p>
		Nuestras observaciones en <xref ref="PA-poly-polynomials">Preview Activity</xref> se generalizan a polinomios de cualquier grado. En particular, es posible probar las siguientes conclusiones generales sobre el número de ceros, el comportamiento a largo plazo y el número de puntos de inflexión para cualquier polinomio de grado <m>n</m>.
	</p>
	
  	<assemblage xml:id="asm-polynomials-fundamental-theorem">
		<title>El número de ceros reales de un polinomio</title>
		<p>
			Para cualquier polinomio de grado <m>n</m> <m>p(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1}x^{n-1} + a_n x^n</m>, tiene como máximo <m>n</m> ceros reales.<fn>En realidad, podemos decir aún más: si permitimos que los ceros sean números complejos, entonces cada polinomio de grado <m>n</m> tiene <em>exactamente</em> <m>n</m> ceros, siempre que contemos los ceros según su multiplicidad. Por ejemplo, el polinomio <m>p(x) = (x-1)^2 = x^2 - 2x + 1</m> tiene un cero de multiplicidad dos en <m>x = 1</m>.</fn>
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Sabemos que cada una de las funciones de potencia <m>x</m>, <m>x^2</m>, <m>\ldots</m>, <m>x^n</m> crecen sin límite cuando <m>x \to \infty</m>. Intuitivamente, sentimos que <m>x^5</m> crece más rápido que <m>x^4</m> (y lo mismo para cualquier comparación de una potencia mayor con una menor). Esto significa que para valores grandes de <m>x</m>, el término más importante en cualquier polinomio es su término de mayor orden, como vimos en <xref ref="PA-poly-polynomials">Preview Activity</xref> cuando comparamos <m>p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 + a_4 x^4</m> y <m>y = a_4 x^4</m>.
	</p>
	
  	<assemblage xml:id="asm-polynomials-long-range">
  		<idx><h>polynomial</h><h>long-range behavior</h></idx>
		  <title>El comportamiento a largo plazo de un polinomio</title>
		  <p>
			  Para cualquier polinomio de grado <m>n</m> <m>p(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1}x^{n-1} + a_n x^n</m>, su comportamiento a largo plazo es el mismo que su término de mayor orden <m>q(x) = a_n x^n</m>. Así, cualquier polinomio de grado par parece en forma de <q>U</q> (<m>\cup</m> o <m>\cap</m>, como <m>x^2</m> o <m>-x^2</m>) cuando hacemos zoom hacia afuera, y cualquier polinomio de grado impar parece en forma de <q>silla</q> (como <m>x^3</m> o <m>-x^3</m>) cuando hacemos zoom hacia afuera.
		  </p>
	</assemblage>

	<p>
		En <xref ref="F-poly-degree-7-far">Figure</xref>, vemos cómo el polinomio de grado <m>7</m> representado allí (y también en <xref ref="F-poly-degree-7-near">Figure</xref>) parece parecerse a <m>q(x) = -x^7</m> cuando hacemos zoom hacia afuera.
	</p>
	
	<sidebyside width="50%">
		<figure xml:id="F-poly-degree-7-near">
			<caption>Gráfico de una función polinómica de grado <m>7</m> <m>p</m>.</caption>
			<image source="images/poly-degree-7-near" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-poly-degree-7-far">
			<caption>Gráfico de la misma función polinómica de grado <m>7</m> <m>p</m>, pero con zoom hacia afuera.</caption>
			<image source="images/poly-degree-7-far" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		Finalmente, una idea clave del cálculo justifica el hecho de que el número máximo de puntos de inflexión de un polinomio de grado <m>n</m> es <m>n-1</m>, como conjeturamos en el caso de grado <m>4</m> en <xref ref="PA-poly-polynomials">Preview Activity</xref>. Además, los únicos números posibles de puntos de inflexión deben tener la misma paridad que <m>n-1</m>; es decir, si <m>n-1</m> es par, entonces el número de puntos de inflexión debe ser par, y si en cambio <m>n-1</m> es impar, el número de puntos de inflexión también debe ser impar. Por ejemplo, para el polinomio de grado <m>7</m> en <xref ref="F-poly-degree-7-near">Figure</xref>, sabemos que tiene forma de silla, con un extremo hacia arriba y otro hacia abajo. Podría haber cero puntos de inflexión y la función podría siempre disminuir. Pero si hay al menos uno, entonces debe haber un segundo, ya que si solo hubiera uno, la función disminuiría y luego aumentaría sin volver a girar, lo que obligaría a que el gráfico pareciera en forma de U.
	</p>
	
  	<assemblage xml:id="asm-polynomials-turning-points">
  		<idx><h>polynomial</h><h>number of turning points</h></idx>
		  <title>Los puntos de inflexión de un polinomio</title>
		  <p>
			  Para cualquier polinomio de grado <m>n</m> <m>p(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1}x^{n-1} + a_n x^n</m>, si <m>n</m> es par, su número de puntos de inflexión es exactamente uno de <m>n-1</m>, <m>n-3</m>, <m>\ldots</m>, <m>1</m>, y si <m>n</m> es impar, su número de puntos de inflexión es exactamente uno de <m>n-1</m>, <m>n-3</m>, <m>\ldots</m>, <m>0</m>.
		  </p>
</assemblage>

  	<xi:include href="./activities/act-poly-polynomials-find.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-poly-polynomials-zeros-signs">
	<title>Usando ceros y signos para entender el comportamiento de los polinomios</title>

	<p>
		Así como una función cuadrática puede escribirse en diferentes formas (estándar: <m>q(x) = ax^2 + bx + c</m>, vértice: <m>q(x) = a(x-h)^2 + k</m>, y factorizada: <m>q(x) = a(x-r_1)(x-r_2)</m>), es posible escribir una función polinómica en diferentes formas y obtener información sobre su comportamiento a partir de esas diferentes formas. En particular, si conocemos todos los ceros de una función polinómica, podemos escribir su fórmula en forma factorizada, lo que nos da una comprensión más profunda de su gráfica.
	</p>
	
	<p>
		La Propiedad del Producto Cero <idx><h>Zero Product Property</h></idx> establece que si dos o más números se multiplican y el resultado es <m>0</m>, entonces al menos uno de los números debe ser <m>0</m>. Usamos la Propiedad del Producto Cero regularmente con funciones polinómicas. Si podemos determinar todos los <m>n</m> ceros de un polinomio de grado <m>n</m>, y llamamos a esos ceros <m>r_1</m>, <m>r_2</m>, <m>\ldots</m>, <m>r_n</m>, podemos escribir 
		<me>
			p(x) = a_n(x-r_1)(x-r_2) \cdots (x-r_n)
		</me>.  
		Además, si se nos da un polinomio en esta forma factorizada, podemos determinar rápidamente sus ceros. Por ejemplo, si <m>p(x) = 2(x+7)(x+1)(x-2)(x-5)</m>, sabemos que la única forma en que <m>p(x) = 0</m> es si al menos uno de los factores <m>(x+7)</m>, <m>(x+1)</m>, <m>(x-2)</m>, o <m>(x-5)</m> es igual a <m>0</m>, lo que implica que <m>x = -7</m>, <m>x = -1</m>, <m>x = 2</m>, o <m>x = 5</m>. Por lo tanto, a partir de la forma factorizada de un polinomio, es sencillo identificar los ceros del polinomio, los valores de <m>x</m> en los que su gráfica cruza el eje <m>x</m>. También podemos usar la forma factorizada de un polinomio para desarrollar lo que llamamos un <em>diagrama de signos</em>, que demostramos en <xref ref="ex-polynomial-signs">Ejemplo</xref>. <idx><h>sign chart</h></idx> 
	</p>
	
  	<example xml:id="ex-polynomial-signs">
  		<statement>
			<p>
				Considera la función polinómica <m>p(x) = k(x-1)(x-a)(x-b)</m>. Supón que sabemos que <m>1 \lt a \lt b</m> y que <m>k \lt 0</m>. Describe completamente la gráfica de <m>p</m> sin la ayuda de una utilidad de graficación.
			</p>
		</statement>
  		<solution>
			<p>
				Dado que <m>p(x) = k(x-1)(x-a)(x-b)</m>, sabemos inmediatamente que <m>p</m> es un polinomio de grado <m>3</m> con <m>3</m> ceros reales: <m>x = 1, a, b</m>. Se nos da que <m>1 \lt a \lt b</m> y además que <m>k \lt 0</m>. Si expandimos la forma factorizada de <m>p(x)</m>, tiene la forma <m>p(x) = kx^3 + \cdots</m>, y dado que sabemos que cuando hacemos zoom out, <m>p(x)</m> se comporta como <m>kx^3</m>, sabemos que con <m>k \lt 0</m> se sigue que <m>\lim_{x \to -\infty} p(x) = +\infty</m> y <m>\lim_{x \to \infty} p(x) = -\infty</m>.
			</p>
	
			<p>
				Dado que <m>p</m> es de grado <m>3</m> y sabemos que tiene ceros en <m>x = 1, a, b,</m> sabemos que no hay otras ubicaciones donde <m>p(x) = 0</m>. Por lo tanto, en cualquier intervalo entre dos ceros (o a la izquierda del menor o a la derecha del mayor), el polinomio no puede cambiar de signo. Ahora investigamos, intervalo por intervalo, el signo de la función.
			</p>
	
			<p>
				Cuando <m>x \lt 1</m>, se sigue que <m>x - 1 \lt 0</m>. Además, dado que <m>1 \lt a \lt b</m>, cuando <m>x \lt 1</m>, <m>x</m> se encuentra a la izquierda de <m>1</m>, <m>a</m>, y <m>b</m>, lo que también hace que <m>x-a</m> y <m>x-b</m> sean negativos. Además, sabemos que la constante <m>k \lt 0</m>. Por lo tanto, en el intervalo <m>x \lt 1</m>, los cuatro términos en <m>p(x) = k(x-1)(x-a)(x-b)</m> son negativos, lo que indicamos escribiendo <q><m>----</m></q> en esa ubicación en el diagrama de signos mostrado en <xref ref="F-polynomial-sign-chart-1">Figura</xref>.
			</p>
	
			<p>
				Además, dado que hay un número par de términos negativos en el producto, el signo del producto total es positivo, lo que indicamos con el signo <q><m>+</m></q> debajo de <q><m>----</m></q>, y escribiendo <q>POS</q> debajo del eje de coordenadas.
			</p>

			<figure xml:id="F-polynomial-sign-chart-1">
			<caption>Un diagrama de signos para la función polinómica <m>p(x) = k(x-1)(x-a)(x-b)</m>.</caption>
          <image source="images/polynomial-sign-chart-1" width="80%" />
        </figure>

		<p>
			Ahora procedemos a los otros intervalos creados por los ceros. En <m>1 \lt x \lt a</m>, el término <m>(x-1)</m> se ha vuelto positivo, ya que <m>x \gt 1</m>. Pero tanto <m>x-a</m> como <m>x-b</m> son negativos, al igual que la constante <m>k</m>, y por lo tanto escribimos <q><m>-+--</m></q> para este intervalo, que tiene un signo general <q><m>-</m></q>, como se indica en la figura. Un razonamiento similar completa el diagrama.
		</p>

		<p>
			De toda la información que hemos deducido sobre <m>p</m>, concluimos que independientemente de las ubicaciones de <m>a</m> y <m>b</m>, la gráfica de <m>p</m> debe parecerse a la curva mostrada en <xref ref="F-polynomial-sign-chart-1-graph">Figura</xref>.
		</p>

  			<figure xml:id="F-polynomial-sign-chart-1-graph">
				<caption>La gráfica de la función polinómica <m>p(x) = k(x-1)(x-a)(x-b)</m>.</caption>
				<image source="images/polynomial-sign-chart-1-graph" width="50%" />
  			</figure>
  		</solution>
  	</example>

	<xi:include href="./activities/act-poly-polynomials-sign-chart.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-poly-polynomials-multiplicity">
	<title>Multiplicidad de ceros polinomiales</title>
	<p>
		En <xref ref="act-poly-polynomials-sign-chart">Activity</xref>, encontramos que uno de los ceros del polinomio <m>p(x) = 4692(x + 1520)(x^2 + 10000)(x - 3471)^2 (x - 9738)</m> lleva a un comportamiento diferente de la función cerca de ese cero en comparación con otras situaciones que hemos visto. Ahora consideramos la situación más general donde un polinomio tiene un factor repetido de la forma <m>(x-r)^n</m>. Cuando <m>(x-r)^n</m> es un factor de un polinomio <m>p</m>, decimos que <m>p</m> tiene un <term>cero de multiplicidad <m>n</m></term> en <m>x = r</m>. <idx><h>polinomio</h><h>cero de multiplicidad <m>n</m></h></idx>
	</p>

	<p>
		Para ver el impacto de los factores repetidos, examinamos una colección de polinomios de grado <m>4</m> que tienen cada uno <m>4</m> ceros reales. Comenzamos con el más simple de todos, la función <m>f(x) = x^4</m>, cuyos ceros son <m>x = 0, 0, 0, 0</m>. Debido a que el factor <q><m>x-0</m></q> se repite <m>4</m> veces, el cero <m>x = 0</m> tiene multiplicidad <m>4</m>. 
	</p>

	<p>
		A continuación consideramos el polinomio de grado <m>4</m> <m>g(x) = x^3 (x-1)</m>, que tiene un cero de multiplicidad <m>3</m> en <m>x = 0</m> y un cero de multiplicidad <m>1</m> en <m>x = 1</m>.
	</p>

      <figure xml:id="F-polynomial-4A">
        <caption>Un gráfico de <m>g(x) = x^3(x-1)</m> con cero <m>x = 0</m> de multiplicidad <m>3</m> y <m>x = 1</m> de multiplicidad <m>1</m>.</caption>
        <image source="images/polynomial-3-1" width="50%" />
      </figure>


	<p>
		Observa que en <xref ref="F-polynomial-4A-mult-3">Figure</xref>, el gráfico de cerca cerca del cero <m>x = 0</m> de multiplicidad <m>3</m>, la función polinómica <m>g</m> se parece al polinomio cúbico básico <m>-x^3</m>. Además, en <xref ref="F-polynomial-4A-mult-1">Figure</xref>, observamos que si hacemos un zoom aún mayor en el cero de multiplicidad <m>1</m>, la función <m>g</m> se ve aproximadamente lineal, como un polinomio de grado <m>1</m>. Este tipo de comportamiento cerca de ceros repetidos resulta ser válido en otros casos también.
	</p>

    <sidebyside width="45%">
      <figure xml:id="F-polynomial-4A-mult-3">
        <caption>Un gráfico de <m>g(x) = x^3(x-1)</m> ampliado en el cero <m>x = 0</m> de multiplicidad <m>3</m>.</caption>
        <image source="images/polynomial-3-1-3" width="50%" />
      </figure>
      <figure  xml:id="F-polynomial-4A-mult-1">
        <caption>Un gráfico de <m>g(x) = x^3(x-1)</m> ampliado en el cero <m>x = 1</m> de multiplicidad <m>1</m>.</caption>
        <image source="images/polynomial-3-1-1" width="50%" />
      </figure>
    </sidebyside>

	<p>
		Si a continuación dejamos que <m>h(x) = x^2 (x-1)^2</m>, vemos que <m>h</m> tiene dos ceros reales distintos, cada uno de multiplicidad <m>2</m>. El gráfico de <m>h</m> en <xref ref="F-polynomial-4B">Figure</xref> muestra que <m>h</m> se comporta de manera similar a una función cuadrática básica cerca de cada uno de esos ceros y, por lo tanto, muestra un comportamiento en forma de U cerca. Si en cambio dejamos que <m>k(x) = x^2(x-1)(x+1)</m>, vemos un comportamiento aproximadamente lineal cerca de <m>x = -1</m> y <m>x = 1</m> (los ceros de multiplicidad <m>1</m>), y un comportamiento cuadrático (en forma de U) cerca de <m>x = 0</m> (el cero de multiplicidad <m>2</m>), como se ve en <xref ref="F-polynomial-4C">Figure</xref>.  
  </p>  

  	<sidebyside width="45%">
  		<figure xml:id="F-polynomial-4B">
			<caption>Gráfico de <m>h(x) = x^2 (x-1)^2</m> con ceros <m>x = 0</m> y <m>x = 1</m> de multiplicidad <m>2</m>.</caption>
			<image source="images/polynomial-2-2" width="50%" />
  		</figure>
  		<figure xml:id="F-polynomial-4C">
			<caption>Gráfico de <m>k(x) = x^2(x-1)(x+1)</m> con ceros <m>x = 0</m> de multiplicidad <m>2</m> y <m>x = -1</m> y <m>x = 1</m> de multiplicidad <m>1</m>.</caption>
			<image source="images/polynomial-2-1-1" width="50%" />
  		</figure>
  	</sidebyside>

	  <p>
		Finalmente, si consideramos <m>m(x) = (x+1)x(x-1)(x-2)</m>, que tiene <m>4</m> ceros reales distintos cada uno de multiplicidad <m>1</m>, observamos en <xref ref="F-polynomial-4D">Figure</xref> que al hacer zoom en cada cero individualmente, la función demuestra un comportamiento aproximadamente lineal al pasar por el eje <m>x</m>.
	  </p>
	
      <figure  xml:id="F-polynomial-4D">
        <caption>Gráfico de <m>m(x) = (x+1)x(x-1)(x-2)</m> con <m>4</m> ceros distintos de multiplicidad <m>1</m>.</caption>
        <image source="images/polynomial-1-1-1-1" width="50%" />
      </figure>

  	<p>
		Nuestras observaciones con polinomios de grado <m>4</m> en las diversas figuras anteriores se generalizan a polinomios de cualquier grado.
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-polynomials-multiple-zeros">
  		<idx><h>polynomial</h><h>multiple zeros</h></idx>
  		<title>Ceros polinomiales de multiplicidad <m>n</m></title>
		  <p>
			Si <m>(x-r)^n</m> es un factor de un polinomio <m>p</m>, entonces <m>x = r</m> es un cero de <m>p</m> de multiplicidad <m>n</m>, y cerca de <m>x = r</m> el gráfico de <m>p</m> se parece a como lo hace <m>-x^n</m> o <m>x^n</m> cerca de <m>x = 0</m>. Es decir, la forma del gráfico cerca del cero está determinada por la multiplicidad del cero.
		</p>
	 </assemblage>

  	<xi:include href="./activities/act-poly-polynomials-multiple-zeros.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-poly-polynomials-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				De la estructura algebraica de una función polinómica, podemos deducir varios rasgos clave de la función.
			</p>
					  <p>
			<ul>
				<li>
					<p>
						Si la función está en forma estándar, digamos <me>p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_{n-1}x^{n-1} + a_n x^n</me>, sabemos que su grado es <m>n</m> y que cuando hacemos zoom hacia afuera, <m>p</m> se parece a <m>a_n x^n</m> y, por lo tanto, tiene el mismo comportamiento a largo plazo que <m>a_n x^n</m>. Así, <m>p</m> tiene forma de silla si <m>n</m> es impar y forma de U si <m>n</m> es par. Si <m>\lim_{n \to \infty} p(x)</m> es <m>+\infty</m> o <m>-\infty</m> depende del signo de <m>a_n</m>.
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						Si la función está en forma factorizada, digamos <me>p(x) = a_n(x-r_1)(x-r_2) \cdots (x-r_n)</me> (donde los <m>r_i</m> posiblemente no son distintos y posiblemente complejos), podemos determinar rápidamente tanto el grado del polinomio (<m>n</m>) como las ubicaciones de sus ceros, así como sus multiplicidades.
					</p>
				</li>
			</ul>
					  </p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Un gráfico de signos es una forma visual de identificar todas las ubicaciones donde una función es cero junto con el signo de la función en los varios intervalos que crean los ceros. Un gráfico de signos nos da una idea general del gráfico de la función, pero sin preocuparnos por ningún valor específico de la función además de los ceros. Para un ejemplo de gráfico de signos, ve <xref ref="F-polynomial-sign-chart-1">Figure</xref>.
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				Cuando un polinomio <m>p</m> tiene un factor repetido como <me>p(x) = (x-5)(x-5)(x-5) = (x-5)^3</me>, decimos que <m>x = 5</m> es un cero de multiplicidad <m>3</m>. En el punto <m>x = 5</m> donde <m>p</m> cruzará el eje <m>x</m>, de cerca se verá como un polinomio cúbico y, por lo tanto, tendrá forma de silla. En general, si <m>(x-r)^n</m> es un factor de un polinomio <m>p</m> de modo que <m>x = r</m> es un cero de multiplicidad <m>n</m>, el polinomio se comportará cerca de <m>x = r</m> como el polinomio <m>x^n</m> se comporta cerca de <m>x = 0</m>.
			</p>
		</li>
	</ul>
        </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-poly-polynomials.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>

 
