<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-transformations">
  <title>Transformación de Funciones</title>

  <objectives>
  		<ul>
			<li>
				<p>
				  ¿Cómo se relaciona el gráfico de <m>y = g(x) = af(x-b) + c</m> con el gráfico de <m>y = f(x)</m>?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
				  ¿Qué queremos decir con <q>transformaciones</q> de una función dada <m>f</m>? ¿Cómo son ejemplos de transformaciones las traslaciones y los estiramientos verticales de una función?
				</p>
			</li>
  		</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		En nuestra preparación para el cálculo, aspiramos a entender las funciones desde una amplia gama de perspectivas y familiarizarnos con una biblioteca de funciones básicas. Hasta ahora, dos familias básicas de funciones que hemos considerado son las funciones lineales y las funciones cuadráticas, las más simples de las cuales son <m>L(x) = x</m> y <m>Q(x) = x^2</m>. A medida que avancemos, nos esforzaremos por entender una función <q>madre</q> como el miembro más fundamental de una familia de funciones, así como cómo otras funciones similares pero más complicadas son el resultado de transformar la función madre.
	</p>
	  
	<p>
		Informalmente, una transformación <idx><h>transformation of a function</h></idx> de una función dada es un proceso algebraico por el cual cambiamos la función a una función relacionada que tiene la misma forma fundamental, pero que puede estar desplazada, reflejada y/o estirada de manera sistemática. Por ejemplo, entre todas las funciones cuadráticas, la más simple es la función madre <m>Q(x) = x^2</m>, pero cualquier otra función cuadrática, como <m>g(x) = -3(x-5)^2 + 4</m>, también puede entenderse en relación con la función madre. Decimos que <q><m>g</m> es una transformación de <m>Q</m>.</q>
	</p>
	  
	<p>
		En <xref ref="PA-changing-transformations-quadratic">Preview Activity</xref>, investigamos los efectos de las constantes <m>a</m>, <m>b</m>, y <m>c</m> en la generación de la función <m>g(x) = af(x-b) + c</m> en el contexto de ya conocer la función <m>f</m>.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-transformations-quadratic.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-changing-transformations-translation">
  	<title>Traslación de Funciones</title>
  	<p>
		Comenzamos resumiendo dos de nuestros hallazgos en <xref ref="PA-changing-transformations-quadratic">Preview Activity</xref>.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-transformations-vertical">
		<title>Vertical Translation of a Function</title>
		<idx><h>transformation of a function</h><h>vertical translation</h></idx>
		<p>
			Dada una función <m>y = f(x)</m> y un número real <m>a</m>, la función transformada <m>y = g(x) = f(x) + a</m> es una <em>traslación vertical</em> del gráfico de <m>f</m>. Es decir, cada punto <m>(x,f(x))</m> en el gráfico de <m>f</m> se desplaza verticalmente al punto correspondiente <m>(x,f(x)+a)</m> en el gráfico de <m>g</m>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Como encontramos en nuestras exploraciones de <em>Desmos</em> en la actividad previa, es especialmente útil ver los efectos de la traslación vertical dinámicamente.
	</p>

	<figure xml:id="F-transformations-vertical-translation">
		<caption>Demostración interactiva de traslaciones verticales (solo en la versión HTML).</caption>

		<interactive xml:id="I-transformations-vertical-translation" platform="javascript" width="75%" aspect="4:5" source = "interactives/figures.js interactives/transformationsV.js" preview="images/transformations-interactive-V-static.jpg">
			<slate xml:id="vslider" aspect="4:1" surface="canvas" />
			<slate xml:id="vtranslations" aspect="4:4" surface="canvas" />
			<instructions>
				<p>
					Mueve el deslizador<fn>Muchísimas gracias al increíble <url href="http://merganser.math.gvsu.edu/david/">David Austin</url> por hacer estos gráficos interactivos en javascript para el texto.</fn> haciendo clic y arrastrando el punto rojo para ver cómo cambiar <m>a</m> afecta el gráfico de <m>y = f(x) + a</m>, que aparece en azul. El gráfico de <m>y = f(x)</m> aparecerá en gris y permanecerá fijo. 				
				</p>
			</instructions>
		</interactive>
	</figure> 
	
	<p>
		En una traslación vertical, el gráfico de <m>g</m> se encuentra por encima del gráfico de <m>f</m> siempre que <m>a \gt 0</m>, mientras que el gráfico de <m>g</m> se encuentra por debajo del gráfico de <m>f</m> siempre que <m>a \lt 0</m>. En <xref ref="F-transformations-vert">Figure</xref>, vemos la función original <m>f(x) = |x|</m> junto con la transformación resultante <m>g(x) = f(x)-3</m>, que es un desplazamiento vertical hacia abajo de <m>3</m> unidades. Nota particularmente que cada punto en el gráfico original de <m>f</m> se mueve <m>3</m> unidades hacia abajo; a menudo indicamos esto con una flecha y etiquetando al menos un punto clave en cada gráfico.	
	</p>

	<sidebyside width="50%">
		<figure xml:id="F-transformations-vert">
			<caption>A vertical translation, <m>g</m>, of the function <m>y = f(x) = |x|</m>.</caption>
			<image source="images/transformations-vert" />
		</figure>
		<figure xml:id="F-transformations-horiz">
			<caption>A horizontal translation, <m>h</m>, of a different function <m>y = f(x)</m>.</caption>
			
			<image source="images/transformations-horiz" />
		</figure>
	</sidebyside>

	<p>
		En <xref ref="F-transformations-horiz">Figura</xref>, vemos una traslación horizontal de la función original <m>f</m> que desplaza su gráfica <m>2</m> unidades a la derecha para formar la función <m>h</m>. Observa que <m>f</m> no es una función básica familiar; las transformaciones pueden aplicarse a cualquier función original que deseemos.
	</p>

	<p>
		Desde un punto de vista algebraico, las traslaciones horizontales son un poco más complicadas que las verticales. Dado <m>y = f(x)</m>, si definimos la función transformada <m>y = h(x) = f(x-b)</m>, observa que
		<me>
				h(x+b) = f( (x+b) - b ) = f(x)
		</me>.
		Esto muestra que para una entrada de <m>x+b</m> en <m>h</m>, la salida de <m>h</m> es la misma que la salida de <m>f</m> que corresponde a una entrada de simplemente <m>x</m>. Por lo tanto, en <xref ref="F-transformations-horiz">Figure</xref>, la fórmula para <m>h</m> en términos de <m>f</m> es <m>h(x) = f(x-2)</m>, ya que una entrada de <m>x+2</m> en <m>h</m> resultará en la misma salida que una entrada de <m>x</m> en <m>f</m>. Por ejemplo, <m>h(2) = f(0)</m>, lo cual se alinea con la gráfica de <m>h</m> siendo un desplazamiento de la gráfica de <m>f</m> a la derecha por <m>2</m> unidades.
	</p>

	<p>
		Nuevamente, es instructivo ver los efectos de la traslación horizontal de manera dinámica.
	</p>

	<figure xml:id="F-transformations-horizontal-translation">
		<caption>Demostración interactiva de traslaciones horizontales (solo en la versión HTML).</caption>

		<interactive xml:id="I-transformations-horizontal-translation" platform="javascript" width="75%" aspect="4:5" source = "interactives/figures.js interactives/transformationsH.js" preview="images/transformations-interactive-H-static.jpg">
			<slate xml:id="hslider" aspect="4:1" surface="canvas" />
			<slate xml:id="htranslations" aspect="4:4" surface="canvas" />
			<instructions>
				<p>
					Mueve el deslizador haciendo clic y arrastrando el punto rojo para ver cómo cambiar <m>b</m> afecta la gráfica de <m>y = f(x-b)</m>, que aparece en azul. La gráfica de <m>y = f(x)</m> aparecerá en gris y permanecerá fija.
				</p>
			</instructions>
		</interactive>
	</figure> 	

	<p>
		En general, tenemos el siguiente principio general.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-transformations-horizontal">
		<title>Horizontal Translation of a Function</title>
		
		<idx><h>transformation of a function</h><h>horizontal translation</h></idx>
		<p>
			Dada una función <m>y = f(x)</m> y un número real <m>b</m>, la función transformada <m>y = h(x) = f(x-b)</m> es una <em>traslación horizontal</em> del gráfico de <m>f</m>. Es decir, cada punto <m>(x,f(x))</m> en el gráfico de <m>f</m> se desplaza horizontalmente al punto correspondiente <m>(x+b,f(x))</m> en el gráfico de <m>g</m>.
		</p>
	</assemblage>	

	<p>
        Enfatizamos que en la traslación horizontal <m>h(x) = f(x-b)</m>, si <m>b \gt 0</m> el gráfico de <m>h</m> se encuentra <m>b</m> unidades a la derecha de <m>f</m>, mientras que si <m>b \lt 0</m>, <m>h</m> se encuentra <m>b</m> unidades a la izquierda de <m>f</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-transformations-translations.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-transformations-vert-stretch">
	<title>Estiramientos verticales y reflexiones</title>

	<p>
		Hasta ahora, hemos visto los posibles efectos de añadir un valor constante a la salida de una función (es decir, la nueva expresión <m>f(x)+a</m> si se nos da <m>f(x)</m>) y de añadir un valor constante a la entrada de una función (es decir, la nueva expresión <m>f(x+b)</m>, dada <m>f(x)</m>). Cada una de estas acciones resulta en una traslación del gráfico de la función (ya sea vertical u horizontalmente), pero dejando el gráfico igual en otros aspectos. A continuación, investigamos los efectos de multiplicar la salida de la función por una constante.
	</p>

  	<example xml:id="ex-transformations-vert-stretch">
  		<statement>
  			<p>
				Dada la función madre <m>y = f(x)</m> representada en <xref ref="F-transformations-vert-stretch-1">Figure</xref>, ¿cuáles son los efectos de la transformación <m>y = v(x) = cf(x)</m> para varios valores de <m>c</m>?
			</p>
  		</statement>

  		<solution>
			<p>
				Primero investigamos los efectos de <m>c = 2</m> y <m>c = \frac{1}{2}</m>. Para <m>v(x) = 2f(x)</m>, el impacto algebraico de esta transformación es que cada salida de <m>f</m> se multiplica por <m>2</m>. Esto significa que la única salida que no cambia es cuando <m>f(x) = 0</m>, mientras que cualquier otro punto en el gráfico de la función original <m>f</m> se estirará verticalmente alejándose del eje <m>x</m> por un factor de <m>2</m>. Podemos ver esto en <xref ref="F-transformations-vert-stretch-1">Figure</xref>, donde cada punto en el gráfico azul oscuro original se transforma en un punto correspondiente cuyo <m>y</m>-coordenada es dos veces más grande, como se indica parcialmente por las flechas rojas.
			</p>

		  	<sidebyside width="50%">
				<figure xml:id="F-transformations-vert-stretch-1">
					<caption>La función madre <m>y = f(x)</m> junto con dos estiramientos verticales diferentes, <m>v</m> y <m>u</m>.</caption>					
					<image source="images/transformations-vert-stretch-1" />
				</figure>
				<figure xml:id="F-transformations-vert-stretch-2">
					<caption>La función madre <m>y = f(x)</m> junto con una reflexión vertical, <m>z</m>, y un estiramiento correspondiente, <m>w</m>.</caption>					
					<image source="images/transformations-vert-stretch-2" />
				</figure>
			</sidebyside>

			<p>
				En contraste, la transformación <m>u(x) = \frac{1}{2}f(x)</m> se estira verticalmente por un factor de <m>\frac{1}{2}</m>, lo que tiene el efecto de comprimir el gráfico de <m>f</m> hacia el eje <m>x</m>, ya que todas las salidas de la función <m>f</m> se multiplican por <m>\frac{1}{2}</m>. Por ejemplo, el punto <m>(0,-2)</m> en el gráfico de <m>f</m> se transforma en el punto <m>(0,-1)</m> en el gráfico de <m>u</m>, y otros se transforman como se indica con las flechas moradas.
			</p>
			  
			<p>
				Para considerar la situación donde <m>c \lt 0</m>, primero consideramos el caso más simple donde <m>c = -1</m> en la transformación <m>z(x) = -f(x)</m>. Aquí el impacto de la transformación es multiplicar cada salida de la función madre <m>f</m> por <m>-1</m>; esto toma cualquier punto de la forma <m>(x,y)</m> y lo transforma en <m>(x,-y)</m>, lo que significa que estamos reflejando cada punto en el gráfico de la función original a través del eje <m>x</m> para generar el gráfico de la función resultante. Esto se demuestra en <xref ref="F-transformations-vert-stretch-2">Figure</xref> donde <m>y = z(x)</m> es la reflexión de <m>y = f(x)</m> a través del eje <m>x</m>.
			</p>
			  
			<p>
				Finalmente, también investigamos el caso donde <m>c = -2</m>, lo que genera <m>y = w(x) = -2f(x)</m>. Aquí podemos pensar en <m>-2</m> como <m>-2 = 2(-1)</m>: el efecto de multiplicar por <m>-1</m> primero refleja el gráfico de <m>f</m> a través del eje <m>x</m> (resultando en <m>z</m>), y luego multiplicar por <m>2</m> estira el gráfico de <m>z</m> verticalmente para resultar en <m>w</m>, como se muestra en <xref ref="F-transformations-vert-stretch-2">Figure</xref>.
			</p>

  		</solution>
  	</example>

	<p>
		Al igual que con la traslación vertical y horizontal, es particularmente instructivo ver los efectos del escalado vertical de manera dinámica.
	</p>

	<figure xml:id="F-transformations-vertical-scaling">
		<caption>Demostración interactiva del escalado vertical (solo en la versión HTML).</caption>
		
		<interactive xml:id="I-transformations-vertical-scaling" platform="javascript" width="75%" aspect="4:5" source = "interactives/figures.js interactives/transformationsS.js" preview="images/transformations-interactive-S-static.png">
			<slate xml:id="sslider" aspect="4:1" surface="canvas" />
			<slate xml:id="stretching" aspect="4:4" surface="canvas" />
			<instructions>
				<p>
					Mueve el control deslizante haciendo clic y arrastrando el punto rojo para ver cómo cambiar <m>c</m> afecta el gráfico de <m>y = cf(x)</m>, que se muestra en azul. El gráfico de <m>y = f(x)</m> aparecerá en gris y permanecerá fijo.
				</p>
			</instructions>
		</interactive>
	</figure> 

	<p>
		Resumimos y generalizamos nuestras observaciones de <xref ref="ex-transformations-vert-stretch">Example</xref> y <xref ref="F-transformations-vertical-scaling">Figure</xref> de la siguiente manera.
	</p>

  	<assemblage xml:id="asm-transformations-vertical-stretch">
		<title>Escalado Vertical de una Función</title>		
  		<idx><h>transformation of a function</h><h>vertical scaling</h></idx>
  		<p>
			Dada una función <m>y = f(x)</m> y un número real <m>c \gt 0</m>, la función transformada <m>y = v(x) = cf(x)</m> es un <em>estiramiento vertical</em> del gráfico de <m>f</m>. Cada punto <m>(x,f(x))</m> en el gráfico de <m>f</m> se estira verticalmente al punto correspondiente <m>(x,cf(x))</m> en el gráfico de <m>v</m>. Si <m>0 \lt c \lt 1</m>, el gráfico de <m>v</m> es una compresión de <m>f</m> hacia el eje <m>x</m>; si <m>c \gt 1</m>, el gráfico de <m>v</m> es un estiramiento de <m>f</m> alejándose del eje <m>x</m>. Los puntos donde <m>f(x) = 0</m> no se ven afectados por la transformación.
		</p>
		  
		<p>
			Dada una función <m>y = f(x)</m> y un número real <m>c \lt 0</m>, la función transformada <m>y = v(x) = cf(x)</m> es una reflexión del gráfico de <m>f</m> a través del eje <m>x</m> seguida de un estiramiento vertical por un factor de <m>|c|</m>.
		</p>
  	</assemblage>
  	
	<xi:include href="./activities/act-changing-transformations-vert-stretch.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-transformations-combining">
	<title>Combinando desplazamientos y estiramientos: por qué el orden a veces importa</title>

	<p>
		En la pregunta final de <xref ref="act-changing-transformations-vert-stretch">Activity</xref>, consideramos la transformación <m>y = m(x) = 2r(x+1)-1</m> de la función original <m>r</m>. Hay tres transformaciones básicas diferentes involucradas: un desplazamiento vertical de <m>1</m> unidad hacia abajo, un desplazamiento horizontal de <m>1</m> unidad hacia la izquierda y un estiramiento vertical por un factor de <m>2</m>. Para entender el orden en que se aplican estas transformaciones, es esencial recordar que una función es un <em>proceso</em> que convierte entradas en salidas.
	</p>

	<p>
		Por la regla algebraica para <m>m</m>, <m>m(x) = 2r(x+1)-1</m>. En palabras, esto significa que dado un valor de entrada <m>x</m> para <m>m</m>, hacemos los siguientes procesos en este orden particular:

		<ol>
			<li>
				<p>
					sumar <m>1</m> a <m>x</m> y luego 
					aplicar la función <m>r</m> a la cantidad <m>x+1</m>;
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					multiplicar el resultado de <m>r(x+1)</m> por <m>2</m>;
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					restar <m>1</m> del resultado de <m>2r(x+1)</m>.
				</p>
			</li>
		</ol>

		Estos tres pasos corresponden a tres transformaciones básicas: (1) desplazar la gráfica de <m>r</m> a la izquierda por <m>1</m> unidad; (2) estirar la gráfica resultante verticalmente por un factor de <m>2</m>; (3) desplazar la gráfica resultante verticalmente por <m>-1</m> unidades. Podemos ver el impacto gráfico de estos pasos algebraicos tomándolos uno a la vez. En <xref ref="F-transformations-combined-order-2">Figure</xref>, vemos la función <m>p</m> que resulta de un desplazamiento de <m>1</m> unidad a la izquierda de la función principal en <xref ref="F-transformations-combined-order-1">Figure</xref>. (Cada vez que tomamos un paso adicional, desatenderemos la función anterior haciéndola aparecer en un color más claro y con líneas discontinuas.)
	</p>

			<sidebyside width="50%">
				<figure xml:id="F-transformations-combined-order-1">
					<caption>La función madre <m>y = r(x)</m>.</caption>
					<image source="images/transformations-combined-order-1" />
				</figure>
				<figure xml:id="F-transformations-combined-order-2">
					<caption>La función madre <m>y = r(x)</m> junto con el desplazamiento horizontal <m>y = p(x) = r(x+1)</m>.</caption>					
					<image source="images/transformations-combined-order-2" />
				</figure>
			</sidebyside>

			<p>
				Continuando, ahora consideramos la función <m>q(x) = 2p(x) = 2r(x+1)</m>, lo que resulta en un estiramiento vertical de <m>p</m> alejándose del eje <m>x</m> por un factor de <m>2</m>, como se ve en <xref ref="F-transformations-combined-order-3">Figure</xref>. 
			</p>

			<sidebyside width="50%">
				<figure xml:id="F-transformations-combined-order-3">
					<caption>La función <m>y = q(x) = 2p(x) = 2r(x+1)</m> junto con las gráficas de <m>p</m> y <m>r</m>.</caption>					
					<image source="images/transformations-combined-order-3" />
				</figure>
				<figure xml:id="F-transformations-combined-order-4">
					<caption>La función <m>y = m(x) = q(x)-1 = 2r(x+1) - 1</m> junto con las gráficas de <m>q</m>, <m>p</m> y <m>r</m>.</caption>					
					<image source="images/transformations-combined-order-4" />
				</figure>
			</sidebyside>

	<p>
		Finalmente, llegamos a <m>y = m(x) = 2r(x+1) - 1</m> restando <m>1</m> de <m>q(x) = 2r(x+1)</m>; esto, por supuesto, es un desplazamiento vertical de <m>-1</m> unidades, y produce la gráfica de <m>m</m> mostrada en rojo en <xref ref="F-transformations-combined-order-4">Figure</xref>. También podemos rastrear el punto <m>(2,-1)</m> en la función madre original: primero se mueve a la izquierda <m>1</m> unidad a <m>(1,-1)</m>, luego se estira verticalmente por un factor de <m>2</m> alejándose del eje <m>x</m> a <m>(1,-2)</m>, y finalmente se desplaza <m>1</m> unidad hacia abajo al punto <m>(1,-3)</m>, que vemos en la gráfica de <m>m</m>.
	</p>

	<p>
		Mientras que hay algunas transformaciones que se pueden ejecutar en cualquier orden (como una combinación de una traslación horizontal y una traslación vertical, como se ve en la parte (b) de <xref ref="act-changing-transformations-translations">Activity</xref>), en otras situaciones el orden importa. Por ejemplo, en nuestra discusión anterior, tenemos que aplicar el estiramiento vertical <em>antes</em> de aplicar el desplazamiento vertical. Algebraicamente, esto es porque 
		<me>
			2r(x+1) - 1 \ne 2[r(x+1)-1]
		</me>.
		La cantidad <m>2r(x+1) - 1</m> multiplica la función <m>r(x+1)</m> por <m>2</m> primero (el estiramiento) y luego sigue el desplazamiento vertical; la cantidad <m>2[r(x+1) - 1]</m> desplaza la función <m>r(x+1)</m> hacia abajo <m>1</m> unidad primero, y luego ejecuta un estiramiento vertical por un factor de <m>2</m>. En el último escenario, el punto <m>(1,-1)</m> que se encuentra en <m>r(x+1)</m> se transforma primero a <m>(1,-2)</m> y luego a <m>(1,-4)</m>, lo cual no es lo mismo que el punto <m>(1,-3)</m> que se encuentra en <m>m(x) = 2r(x+1) - 1</m>.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-transformations-combined.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-transformations-summary">
  	<title>Resumen</title>
  	<p>
		<ul>
			<li>
				<p>
					El gráfico de <m>y = g(x) = af(x-b) + c</m> está relacionado con el gráfico de <m>y = f(x)</m> por una secuencia de transformaciones. Primero, hay un desplazamiento horizontal de <m>|b|</m> unidades a la derecha (<m>b \gt 0</m>) o a la izquierda (<m>b \lt 0</m>). Luego, hay un estiramiento vertical por un factor de <m>|a|</m> (junto con una reflexión a través de <m>y = 0</m> en el caso donde <m>a \lt 0</m>). Finalmente, hay un desplazamiento vertical de <m>c</m> unidades.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Una transformación de una función dada <m>f</m> es un proceso por el cual el gráfico puede ser desplazado o estirado para generar una nueva función relacionada con la misma forma fundamental. En esta sección consideramos cuatro formas diferentes en que esto puede ocurrir: a través de una traslación horizontal (desplazamiento), a través de una reflexión a través de la línea <m>y = 0</m> (el eje <m>x</m>), a través de un escalado vertical (estiramiento) que multiplica cada salida de una función por la misma constante, y a través de una traslación vertical (desplazamiento). Cada uno de estos procesos individuales es en sí mismo una transformación, y pueden combinarse de varias maneras para crear transformaciones más complicadas.
				</p>
			</li>
		</ul>
	</p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-transformations.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
