<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-aroc">
<title>La Tasa de Cambio Promedio de una Función</title>
  
  <objectives>
  	<ul>
  		<li>
  			<p>
				¿Qué queremos decir con la tasa de cambio promedio de una función en un intervalo?
			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
				¿Qué mide la tasa de cambio promedio de una función? ¿Cómo interpretamos su significado en contexto?  			
			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
				¿Cómo está conectada la tasa de cambio promedio de una función con una línea que pasa por dos puntos en la curva?  			
			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </objectives>

	<introduction>
		<p>
    		Dada una función que modela un cierto fenómeno, es natural hacer preguntas como <q>¿cómo está cambiando la función en un intervalo dado?</q> o <q>¿en qué intervalo está cambiando la función más rápidamente?</q> El concepto de <em>tasa de cambio promedio</em> nos permite hacer estas preguntas más precisas matemáticamente. Inicialmente, nos enfocaremos en la tasa de cambio promedio de un objeto que se mueve a lo largo de un camino en línea recta.
  		</p>

  		<p>
			Para una función <m>s</m> que indica la ubicación de un objeto en movimiento a lo largo de un camino recto en el tiempo <m>t</m>, definimos la tasa de cambio promedio de <m>s</m> en el intervalo <m>[a,b]</m> como la cantidad
			<me>
				AV_{[a,b]} = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}
			</me>.
			<idx><h>tasa de cambio promedio</h><h>de la posición</h></idx>
			Nota especialmente que la tasa de cambio promedio de <m>s</m> en <m>[a,b]</m> mide el <em>cambio en la posición</em> dividido por el <em>cambio en el tiempo</em>.
	  </p>
    	
    	<xi:include href="./previews/PA-changing-aroc.xml" />		

	</introduction>

	<subsection xml:id="subsec-changing-aroc-defn">
		<title>Definiendo e interpretando la tasa de cambio promedio de una función</title>		
		<p>
			En el contexto de una función que mide la altura o posición de un objeto en movimiento en un momento dado, el significado de la tasa de cambio promedio de la función en un intervalo dado es la <em>velocidad promedio</em> <idx><h>velocidad promedio</h></idx> del objeto en movimiento porque es la razón entre el <em>cambio en la posición</em> y el <em>cambio en el tiempo</em>. Por ejemplo, en <xref ref="PA-changing-aroc">Actividad de Vista Previa</xref>, las unidades de <m>AV_{[1.5,2.5]} = -32</m> son <q>pies por segundo</q> ya que las unidades en el numerador son <q>pies</q> y en el denominador <q>segundos</q>. Además, <m>-32</m> es numéricamente el mismo valor que la pendiente de la línea que conecta los dos puntos correspondientes en el gráfico de la función de posición, como se ve en <xref ref="F-aroc-s-t-ex-1">Figura</xref>. El hecho de que la tasa de cambio promedio sea negativa en este ejemplo indica que la pelota está cayendo.
		</p>

		<sidebyside width="50%">
			<figure xml:id="F-aroc-s-t-ex-1">
				<caption>La tasa de cambio promedio de <m>s</m> en <m>[1.5,2.5]</m> para la función en <xref ref="PA-changing-aroc">Actividad de Vista Previa</xref>.</caption>				
				<image source="images/aroc-s-t-ex-1" />
			</figure>
			<figure xml:id="F-aroc-f-x-defn">
				<caption>La tasa de cambio promedio de una función abstracta <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.</caption>				
				<image source="images/aroc-f-x-defn" />
			</figure>
		</sidebyside>

		<p>
		    Mientras que la tasa de cambio promedio de una función de posición nos dice la velocidad promedio del objeto en movimiento, en otros contextos, la tasa de cambio promedio de una función puede definirse de manera similar y tiene una interpretación relacionada. Hacemos la siguiente definición formal.
		</p>

		<definition xml:id="D-aroc-aroc">
			<idx><h>tasa promedio de cambio</h></idx>
			<statement>
				<p>
					Para una función <m>f</m> definida en un intervalo <m>[a,b]</m>, la <term>tasa de cambio promedio de <m>f</m> en <m>[a,b]</m></term> es la cantidad
					<me>
						AV_{[a,b]} = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}
					</me>.
				</p>
			</statement>
		</definition>

		<p>
		    En cada situación, las unidades de la tasa de cambio promedio nos ayudan a interpretar su significado, y esas unidades son siempre <q>unidades de salida por unidad de entrada.</q> <idx><h>tasa de cambio promedio</h><h>unidades</h></idx> Además, la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en <m>[a,b]</m> siempre corresponde a la pendiente de la línea entre los puntos <m>(a,f(a))</m> y <m>(b,f(b))</m>, como se ve en <xref ref="F-aroc-f-x-defn">Figura</xref>.
		</p>

		<xi:include href="./activities/act-changing-aroc-population.xml" />

		<p>
			La tasa de cambio promedio de una función en un intervalo nos proporciona una excelente manera de describir cómo se comporta la función, en promedio. Por ejemplo, si calculamos <m>AV_{[1970,2000]}</m> para el condado de Kent, encontramos que
			<me>
				AV_{[1970,2000]} = \frac{574,336 - 411,044}{30} = 5443.07
			</me>,
			lo que nos dice que en un año promedio desde 1970 hasta 2000, la población del condado de Kent aumentó en aproximadamente <m>5443</m> personas. Dicho de otra manera, también podríamos decir que de 1970 a 2000, el condado de Kent estaba creciendo a una tasa promedio de <m>5443</m> personas por año. Estas ideas también permiten la oportunidad de hacer comparaciones a lo largo del tiempo. Dado que
			<me>
				AV_{[1990,2000]} = \frac{574,336 - 500,631}{10} = 7370.5
			</me>,
			no solo podemos decir que la población del condado de Kent aumentó en aproximadamente <m>7370</m> en un año promedio entre 1990 y 2000, sino también que la población estaba creciendo más rápido de 1990 a 2000 que de 1970 a 2000.
		</p>

		<p>
			Finalmente, podemos incluso usar la tasa de cambio promedio de una función para predecir el comportamiento futuro. Dado que la población estaba cambiando en promedio en <m>7370.5</m> personas por año desde 1990 hasta 2000, podemos estimar que la población en 2002 es
			<me>
				K(2002) \approx K(2000) + 2 \cdot 7370.5 = 574,336 + 14,741 = 589,077
			</me>.
		</p>

	</subsection>
	<subsection xml:id="subsec-changing-aroc-behavior-trends">
		<title>Cómo la tasa de cambio promedio indica tendencias en la función</title>

		<p>
			Ya hemos visto que es natural usar palabras como <q>creciendo</q> y <q>disminuyendo</q> para describir el comportamiento de una función. Por ejemplo, para la pelota de tenis cuya altura está modelada por <m>s(t) = 64 - 16(t-1)^2</m>, calculamos que <m>AV_{[1.5,2.5]} = -32</m>, lo que indica que en el intervalo <m>[1.5,2.5]</m>, la altura de la pelota de tenis está disminuyendo a una tasa promedio de <m>32</m> pies por segundo. De manera similar, para la población del condado de Kent, dado que <m>AV_{[1990,2000]} = 7370.5</m>, sabemos que en el intervalo <m>[1990,2000]</m> la población está aumentando a una tasa promedio de <m>7370.5</m> personas por año.
		</p>

		<p>
			Hacemos las siguientes definiciones formales para aclarar qué significa decir que una función está creciendo o disminuyendo.
		</p>

		<definition xml:id="D-aroc-increasing-decreasing">
			<idx><h>tendencias de la función</h><h>creciendo</h></idx> <idx><h>tendencias de la función</h><h>disminuyendo</h></idx>			
			<statement>
				<p>
					Sea <m>f</m> una función definida en un intervalo <m>(a,b)</m> (es decir, en el conjunto de todos los <m>x</m> para los cuales <m>a \lt x \lt b</m>). Decimos que <m>f</m> está <term>creciendo en <m>(a,b)</m></term> siempre que la función esté siempre en aumento al movernos de izquierda a derecha. Es decir, para cualquier <m>x</m> y <m>y</m> en <m>(a,b)</m>, si <m>x \lt y</m>, entonces <m>f(x) \lt f(y)</m>.
				</p>

				<p>
					De manera similar, decimos que <m>f</m> está <term>disminuyendo en <m>(a,b)</m></term> siempre que la función esté siempre en descenso al movernos de izquierda a derecha. Es decir, para cualquier <m>x</m> y <m>y</m> en <m>(a,b)</m>, si <m>x \lt y</m>, entonces <m>f(x) \gt f(y)</m>.
				</p>
			</statement>
		</definition>

		<p>
			Si calculamos la tasa de cambio promedio de una función en un intervalo, podemos decidir si la función está creciendo o disminuyendo <em>en promedio</em> en el intervalo, pero se necesita más trabajo<fn>El cálculo ofrece una forma de justificar que una función siempre está creciendo o siempre está disminuyendo en un intervalo.</fn> para decidir si la función está creciendo o disminuyendo <em>siempre</em> en el intervalo.
		</p>

		<xi:include href="./activities/act-changing-aroc-trends.xml" />

		<p>
			It is helpful be able to connect information about a function's average rate of change and its graph.  For instance, if we have determined that <m>AV_{[-3,2]} = 1.75</m> for some function <m>f</m>, this tells us that, on average, the function rises between the points <m>x = -3</m> and <m>x = 2</m> and does so at an average rate of <m>1.75</m> vertical units for every horizontal unit.  Moreover, we can even determine that the difference between <m>f(2)</m> and <m>f(-3)</m> is
			<me>
				f(2)-f(-3) = 1.75 \cdot 5 = 8.75
			</me>
			since <m>\frac{f(2)-f(-3)}{2-(-3)} = 1.75</m>.
		</p>

		<xi:include href="./activities/act-changing-aroc-graphs.xml" />

	</subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-aroc-summary">
      <title>Resumen</title>
      <p>
	  <ul>
  		<li>
  			<p>
  				Para una función <m>f</m> definida en un intervalo <m>[a,b]</m>, la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en <m>[a,b]</m> es la cantidad
				<me>AV_{[a,b]} = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}</me>.
  			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				El valor de <m>AV_{[a,b]} = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}</m> nos dice cuánto sube o baja la función, en promedio, por cada unidad adicional que nos movemos a la derecha en el gráfico. Por ejemplo, si <m>AV_{[3,7]} = 0.75</m>, esto significa que por cada aumento adicional de <m>1</m> unidad en el valor de <m>x</m> en el intervalo <m>[3,7]</m>, la función aumenta, en promedio, en <m>0.75</m> unidades. En contextos aplicados, las unidades de <m>AV_{[a,b]}</m> son <q>unidades de salida por unidad de entrada</q>.
			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				El valor de <m>AV_{[a,b]} = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}</m> es también la pendiente de la línea que pasa por los puntos <m>(a,f(a))</m> y <m>(b,f(b))</m> en el gráfico de <m>f</m>, como se muestra en la <xref ref="F-aroc-f-x-defn">Figura</xref>.
			</p>
  		</li>
	  </ul>
      </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-aroc.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
