<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-trig-finding-angles">
  <title>Encontrando Ángulos</title>
  <objectives>
  	<ul>
  		<li>
  			<p>
  				¿Cómo podemos usar funciones trigonométricas inversas para determinar ángulos faltantes en triángulos rectángulos?
  			</p>
  		</li>
      <li>
        <p>
          ¿Qué situaciones requieren que usemos tecnología para evaluar funciones trigonométricas inversas?
        </p>
      </li>
  	</ul>
  </objectives>  

  	<introduction>
  		<p>
  			En nuestro trabajo anterior en <xref ref="sec-trig-right">Section</xref> y <xref ref="sec-trig-tangent">Section</xref>, observamos que en cualquier triángulo rectángulo, si conocemos la medida de un ángulo adicional y la longitud de un lado adicional, podemos determinar todas las demás partes del triángulo. Con las funciones trigonométricas inversas que desarrollamos en <xref ref="sec-trig-inverse">Section</xref>, ahora también podemos determinar los ángulos faltantes en cualquier triángulo rectángulo donde conocemos las longitudes de dos lados.
  		</p>

      <p>
        Mientras que las funciones trigonométricas originales toman un ángulo particular como entrada y proporcionan una salida que puede verse como la razón de dos lados de un triángulo rectángulo, las funciones trigonométricas inversas toman una entrada que puede verse como una razón de dos lados de un triángulo rectángulo y producen el ángulo correspondiente como salida. De hecho, es imperativo recordar que declaraciones como 
        <me>
          \arccos(x) = \theta \ \text{ y } \ \cos(\theta) = x
        </me>
        dicen exactamente lo mismo desde dos perspectivas diferentes, y que leemos <q><m>\arccos(x)</m></q> como <q>el ángulo cuyo coseno es <m>x</m></q>.
      </p>

      <xi:include href="./previews/PA-trig-finding-angles.xml" />

  	</introduction>

  <subsection xml:id="subsec-trig-finding-angles-evaluating">
    <title>Evaluando funciones trigonométricas inversas</title>

    <p>
      Al igual que las funciones trigonométricas en sí mismas, hay un puñado de valores importantes de las funciones trigonométricas inversas que podemos determinar exactamente sin la ayuda de una computadora. Por ejemplo, sabemos del círculo unitario (<xref ref="F-circular-sine-all-16">Figura</xref>) que <m>\arcsin(-\frac{\sqrt{3}}{2}) = -\frac{\pi}{3}</m>, <m>\arccos(-\frac{\sqrt{3}}{2}) = \frac{5\pi}{6}</m>, y <m>\arctan(-\frac{1}{\sqrt{3}}) = -\frac{\pi}{6}</m>. En estas evaluaciones, tenemos que tener cuidado de recordar que el rango de la función arccoseno es <m>[0,\pi]</m>, mientras que el rango de la función arcseno es <m>[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}]</m> y el rango de la función arcotangente es <m>(-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2})</m>, para asegurarnos de elegir el ángulo apropiado que resulta de la función trigonométrica inversa.
    </p>

    <p>
      Además, hay muchos otros valores en los que podemos desear conocer el ángulo que resulta de una función trigonométrica inversa. Para determinar dichos valores, usamos un dispositivo computacional (como <em>Desmos</em>) para evaluar la función.
    </p>

    <example>
      <statement>
        <sidebyside widths="40% 55%" margins="0%">
          <p>
            Considera el triángulo rectángulo representado en la <xref ref="F-finding-angles-ex-1">Figura</xref> y supón que sabemos que la pierna vertical tiene una longitud de <m>1</m> y la hipotenusa tiene una longitud de <m>3</m>. Sea <m>\alpha</m> el ángulo opuesto a la pierna conocida. Determina valores exactos y aproximados para todas las partes restantes del triángulo.
          </p>

          <figure xml:id="F-finding-angles-ex-1">
            <caption>Un triángulo rectángulo con una pierna conocida y una hipotenusa conocida.</caption>
            <image source="images/finding-angles-ex-1" />
          </figure>
        </sidebyside>
      </statement>

      <solution>
        <p>
          Debido a que conocemos la hipotenusa y el lado opuesto a <m>\alpha</m>, observamos que <m>\sin(\alpha) = \frac{1}{3}</m>. Reescribiendo esta afirmación usando la notación de función inversa, tenemos equivalentemente que <m>\alpha = \arcsin(\frac{1}{3})</m>, que es el valor exacto de <m>\alpha</m>. Como este no es uno de los ángulos especiales conocidos en el círculo unitario, podemos encontrar una estimación numérica de <m>\alpha</m> usando un dispositivo computacional. Ingresando <c>arcsin(1/3)</c> en <em>Desmos</em>, encontramos que <m>\alpha \approx 0.3398</m> radianes. Nota bien: cualquier dispositivo que usemos, necesitamos tener cuidado de usar el modo de grados o radianes según lo dictado por el problema que estamos resolviendo. Siempre trabajaremos en radianes a menos que se indique lo contrario.
        </p>

        <p>
          Ahora podemos encontrar la longitud de la pierna restante y la medida del ángulo restante. Si dejamos que <m>x</m> represente la longitud de la pierna horizontal, por el Teorema de Pitágoras sabemos que
          <me>x^2 + 1^2 = 3^2</me>,
          y así <m>x^2 = 8</m> por lo que <m>x = \sqrt{8} \approx 2.8284</m>. Llamando al ángulo restante <m>\beta</m>, dado que <m>\alpha + \beta = \frac{\pi}{2}</m>, se sigue que 
          <me>
            \beta = \frac{\pi}{2} - \arcsin \left(\frac{1}{3}\right) \approx 1.2310
          </me>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <xi:include href="./activities/act-trig-finding-angles-exactly.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-trig-finding-angles-applied">
    <title>Encontrar ángulos en contextos aplicados</title>
    <p>
      Ahora que hemos desarrollado las funciones (restringidas) seno, coseno y tangente y sus respectivos inversos, en cualquier situación en la que tengamos un triángulo rectángulo junto con una longitud de lado y cualquier otra pieza adicional de información (otra longitud de lado o una medida de ángulo no recto), podemos determinar todas las piezas restantes del triángulo. En las actividades que siguen, exploramos estas posibilidades en una variedad de contextos aplicados diferentes.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-trig-finding-angles-roof.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-trig-finding-angles-baseball.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-trig-finding-angles-rocket.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-trig-finding-angles-summary">
    <title>Resumen</title>

    <p>

      <ul>
        <li>
          <sidebyside widths="60% 35%" margins="0%">
              <stack>
              <p>
              Cada vez que conocemos dos longitudes de lado en un triángulo rectángulo, podemos usar una de las funciones trigonométricas inversas para determinar la medida de uno de los ángulos no rectos. Por ejemplo, si conocemos los valores de <m>\text{opp}</m> y <m>\text{adj}</m> en <xref ref="F-finding-angles-SOH-CAH-TOA">Figura</xref>, entonces dado que 
              <me>
                \tan(\theta) = \frac{\text{opp}}{\text{adj}}
              </me>,
              se sigue que <m>\theta = \arctan(\frac{\text{opp}}{\text{adj}})</m>.
            </p>
          <p>
            Si en cambio conocemos la hipotenusa y una de las dos piernas, podemos usar la función arcseno o arcocoseno según corresponda.
          </p>
          </stack>
            <figure xml:id="F-finding-angles-SOH-CAH-TOA">
              <caption>Encontrar un ángulo conociendo las piernas en un triángulo rectángulo.</caption>
              <image source="images/right-triangle-SOH-CAH-TOA" />
            </figure>
          </sidebyside>

        </li>
        <li>
          <p>
            Para situaciones distintas a ángulos o razones que involucran los <m>16</m> puntos especiales en el círculo unitario, se requiere tecnología para evaluar funciones trigonométricas inversas. Por ejemplo, del círculo unitario sabemos que <m>\arccos(\frac{1}{2}) = \frac{\pi}{3}</m> (exactamente), pero si queremos saber <m>\arccos(\frac{1}{3})</m>, tenemos que estimar este valor usando un dispositivo computacional como <em>Desmos</em>. Notamos que <q><m>\arccos(\frac{1}{3})</m></q> es el valor exacto del ángulo cuyo coseno es <m>\frac{1}{3}</m>.
          </p>
        </li>
      </ul>
      
    </p>

  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-trig-finding-angles.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
