<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-composite">
  <title>Funciones Compuestas</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
			  ¿Cómo produce el proceso de composición de funciones una nueva función a partir de otras dos funciones?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
			  En la función compuesta <m>h(x) = f(g(x))</m>, ¿qué queremos decir con la función <q>interna</q> y la función <q>externa</q>? ¿Qué papel juegan el dominio y el codominio de <m>f</m> y <m>g</m> en la determinación del dominio y el codominio de <m>h</m>?
			</p>
		</li>
  		<li>
			<p>
				¿Cómo implica una función compuesta la expresión para <m>AV_{[a,a+h]}</m>?
			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Recuerda que una función, por definición, es un proceso que toma una colección de entradas y produce una colección correspondiente de salidas de tal manera que el proceso produce un único valor de salida para cualquier valor de entrada. Dado que cada función es un proceso, tiene sentido pensar que puede ser posible tomar dos procesos de funciones y hacer uno de los procesos primero, y luego aplicar el segundo proceso al resultado.
	</p>

	<example xml:id="ex-composite-introduction">
		<statement>
			<p>
				Supongamos que sabemos que <m>y</m> es una función de <m>x</m> según el proceso definido por <m>y = f(x) = x^2 - 1</m> y, a su vez, <m>x</m> es una función de <m>t</m> a través de <m>x = g(t) = 3t - 4</m>. ¿Es posible combinar estos procesos para generar una nueva función de modo que <m>y</m> sea una función de <m>t</m>?
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Dado que <m>y</m> depende de <m>x</m> y <m>x</m> depende de <m>t</m>, se deduce que también podemos pensar que <m>y</m> depende directamente de <m>t</m>. Podemos usar la sustitución y la notación de funciones para determinar esta relación.
			</p>
			  
			<p>
				Primero, es importante darse cuenta de lo que nos dice la regla para <m>f</m>. En palabras, <m>f</m> dice <q>para generar la salida que corresponde a una entrada, tome la entrada, elévela al cuadrado y luego reste <m>1</m>.</q> En símbolos, podríamos expresar <m>f</m> más generalmente escribiendo <q><m>f(\Box) = \Box^2 - 1</m>.</q>
			</p>

			<p>
				Ahora, observando que <m>y = f(x) = x^2 - 1</m> y que <m>x = g(t) = 3t - 4</m>, podemos sustituir la expresión <m>g(t)</m> por <m>x</m> en <m>f</m>. Haciendo esto,
				<md>
				  <mrow>y &amp;= f(x)</mrow>
				  <mrow>  &amp;= f(g(t))</mrow>
				  <mrow>  &amp;= f(3t-4)</mrow>
				</md>.
				Aplicando el proceso definido por la función <m>f</m> a la entrada <m>3t-4</m>, vemos que
				<me>
				  y = (3t-4)^2 - 1
				</me>,
				lo cual define <m>y</m> como una función de <m>t</m>.
			</p>

		</solution>
	</example>

	<p>
		Cuando tenemos una situación como en <xref ref="ex-composite-introduction">Example</xref> donde usamos la salida de una función como la entrada de otra, a menudo decimos que hemos <q>compuesto dos funciones</q>. Además, utilizamos la notación <m>h(t) = f(g(t))</m> para denotar que una nueva función, <m>h</m>, resulta de componer las dos funciones <m>f</m> y <m>g</m>.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-composite.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-changing-composite-composing">
  	<title>Componiendo dos funciones</title>
  	<p>
		Cuando tenemos dos funciones, digamos <m>g : A \to B</m> y <m>f : B \to C</m>, donde el codominio de <m>g</m> coincide con el dominio de <m>f</m>, es posible enlazar los dos procesos para crear un nuevo proceso que llamamos la <em>composición</em> de <m>f</m> y <m>g</m>.
	</p>

  	<definition xml:id="D-composite-compose-functions"> <idx>composite function</idx>
  		<statement>
			<p>
				Si <m>f</m> y <m>g</m> son funciones tales que <m>g : A \to B</m> y <m>f : B \to C</m>, definimos la <term>composición de <m>f</m> y <m>g</m></term> como la nueva función <m>h: A \to C</m> dada por 
				<me>
					h(t) = f(g(t))
				</me>.
				A veces también usamos la notación <m>h = f \circ g</m>, donde <m>f \circ g</m> es la función única definida por <m>(f \circ g)(t) = f(g(t))</m>.
			</p>
  		</statement>
  	</definition>

  	<p>
		A veces llamamos a <m>g</m> la <q>función interna</q> y a <m>f</m> la <q>función externa</q>. Es importante notar que la función interna es realmente la primera función que se aplica a un input dado, y luego la función externa se aplica al output de la función interna. Además, para que una función compuesta tenga sentido, necesitamos asegurarnos de que el rango de la función interna esté dentro del dominio de la función externa para que la función compuesta resultante esté definida en cada input posible.
	</p>

	<p>
	    Además de la posibilidad de que las funciones se den mediante fórmulas,
	    las funciones pueden darse mediante tablas o gráficos.
	    También podemos pensar en funciones compuestas en estos contextos,
	    y las siguientes actividades nos invitan a considerar funciones dadas de esta manera.
	</p>

  <xi:include href="./activities/act-changing-composite-tables-graphs.xml" />

  </subsection>
  <subsection xml:id="subsec-changing-composite-in-context">
  	<title>Composing functions in context</title>
	<p>
		Recuerda la función de Dolbear, <m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m>, que relaciona el número de chirridos por minuto de un grillo de nieve con la temperatura en Fahrenheit, <m>T</m>. Anteriormente establecimos que <m>D</m> tiene un dominio de <m>[40,160]</m> y un rango correspondiente de <m>[50,85]</m>. En lo que sigue, reemplazamos <m>T</m> con <m>F</m> para enfatizar que la temperatura se mide en grados Fahrenheit.
	</p>

	<p>
		Las escalas de temperatura Celsius y Fahrenheit están conectadas por una función lineal. De hecho, la función que convierte Fahrenheit a Celsius es
        <me>
        	C = G(F) = \frac{5}{9}(F-32)
        </me>.
        Por ejemplo, una temperatura de <m>32</m> grados Fahrenheit corresponde a <m>C = G(32) = 0</m> grados Celsius.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-changing-composite-crickets-celsius.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-composite-aroc">
	<title>Composición de funciones y tasa de cambio promedio</title>

	<p>
	    Recuerda que la tasa de cambio promedio de una función <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m> se da por
	    <me>
	      AV_{[a,b]} = \frac{f(b) - f(a)}{b-a}
	    </me>.
	    En la <xref ref="F-composite-aroc-a-b">Figura</xref>, vemos la representación familiar de <m>AV_{[a,b]}</m> como la pendiente de la línea que une los puntos <m>(a,f(a))</m> y <m>(b,f(b))</m> en el gráfico de <m>f</m>. En el estudio del cálculo, progresamos de la <em>tasa de cambio promedio en un intervalo</em> a la <em>tasa de cambio instantánea de una función en un solo valor</em>; la idea central que nos permite pasar de una tasa <em>promedio</em> a una <em>instantánea</em> es dejar que el intervalo <m>[a,b]</m> se reduzca en tamaño.
	  </p>

	  <sidebyside width="50%">
	  	<figure xml:id="F-composite-aroc-a-b">
	  		<caption><m>AV_{[a,b]}</m> is the slope of the line joining the points <m>(a,f(a))</m> and <m>(b,f(b))</m> on the graph of <m>f</m>.</caption>
	  		<image source="images/composite-aroc-a-b"/>
	  	</figure>
	  	<figure xml:id="F-composite-aroc-a-h">
			<caption><m>AV_{[a,b]}</m> es la pendiente de la línea que une los puntos <m>(a,f(a))</m> y <m>(b,f(b))</m> en el gráfico de <m>f</m>.</caption>	  		
			<image source="images/composite-aroc-a-h"/>
	  	</figure>
	  </sidebyside>

	  <p>
	    Para pensar en el intervalo <m>[a,b]</m> reduciéndose mientras <m>a</m> permanece fijo, a menudo cambiamos nuestra perspectiva y pensamos en <m>b</m> como <m>b = a + h</m>, donde <m>h</m> mide la diferencia horizontal de <m>b</m> a <m>a</m>. Esto nos permite eventualmente pensar en <m>h</m> acercándose cada vez más a <m>0</m> (sin llegar a ser igual a <m>0</m>), y en ese contexto consideramos la expresión equivalente
	    <me>
	      AV_{[a,a+h]} = \frac{f(a+h) - f(a)}{a+h-a} = \frac{f(a+h) - f(a)}{h} 
	    </me>
	    para la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en <m>[a,a+h]</m>.
	  </p>

	  <p>
	    En esta expresión más reciente para <m>AV_{[a,a+h]}</m>,
	    vemos el papel importante que juega la función compuesta
	    <q><m>f(a+h)</m></q>. En particular, para entender la expresión para <m>AV_{[a,a+h]}</m> necesitamos evaluar <m>f</m> en la cantidad <m>(a+h)</m>.
	  </p>

	  <example xml:id="ex-composite-aroc-simplify">
	  	<statement>
			<p>
				Supón que <m>f(x) = x^2</m>. Determina la expresión más simple posible que puedas encontrar para <m>AV_{[3,3+h]}</m>, la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en el intervalo <m>[3,3+h]</m>.
			</p>
	  	</statement>
	  	<solution>
			<p>
				Por definición, sabemos que 
				<me>
					AV_{[3,3+h]} = \frac{f(3+h)-f(3)}{h}.
				</me>
				Usando la fórmula para <m>f</m>, vemos que
				<me>
					AV_{[3,3+h]} = \frac{(3+h)^2-(3)^2}{h}.
				</me>
				Expandiendo el numerador y combinando términos semejantes, se sigue que
			  <md>
				  <mrow>AV_{[3,3+h]} &amp;= \frac{(9+6h+h^2)-9}{h}</mrow>
				  <mrow>   &amp;= \frac{6h + h^2}{h}</mrow>
			  </md>.
			  Eliminando un factor de <m>h</m> en el numerador y observando que <m>h \ne 0</m>, podemos simplificar y encontrar que
			  <md>
				  <mrow>AV_{[3,3+h]} &amp;= \frac{h(6 + h)}{h}</mrow>
				  <mrow>   &amp;= 6+h</mrow>
			  </md>.
			  Por lo tanto, <m>AV_{[3,3+h]} = 6+h</m>, que es la tasa de cambio promedio de <m>f(x) = x^2</m> en el intervalo <m>[3,3+h]</m>.<fn>Nota que <m>6 + h</m> es una función <em>lineal</em> de <m>h</m>. Este cálculo está relacionado con la observación que hicimos en la <xref ref="T-PA-changing-quadratic-AVs-complete">Tabla</xref> sobre cómo hay un aspecto lineal en cómo la tasa de cambio promedio de una función cuadrática cambia a medida que modificamos el intervalo.</fn>
			</p>
	  	</solution>
	  </example> 

	<xi:include href="./activities/act-changing-composite-aroc.xml" />

	<p>
		En la <xref ref="act-changing-composite-aroc">Actividad</xref>, vemos un escenario importante donde la simplificación algebraica juega un papel crucial en el cálculo. Porque la expresión 
		<me>
	      AV_{[a,a+h]} = \frac{f(a+h) - f(a)}{h} 
	    </me>
	    siempre comienza con un <m>h</m> en el denominador, para entender con precisión cómo se comporta esta cantidad cuando <m>h</m> se acerca a <m>0</m>, se necesita una versión simplificada de esta expresión. Por ejemplo, como encontramos en la parte (b) de la <xref ref="act-changing-composite-aroc">Actividad</xref>, es posible mostrar que para <m>f(x) = 2x^2 - 3x + 1</m>,
	    <me>
	    	AV_{[1,1+h]} = 2h + 1
	    </me>,
	    lo cual es una expresión mucho más simple de investigar.
	</p>

  </subsection>
  <subsection xml:id="subsec-changing-composite-summary">

  	<title>Resumen</title>
        <p>
  	<ul>
  		<li>
			<p>
				Cuando está definida, la composición de dos funciones <m>f</m> y <m>g</m> produce una nueva función <m>f \circ g</m> según la regla <m>(f \circ g)(x) = f(g(x))</m>. Observamos que <m>g</m> se aplica primero al input <m>x</m>, y luego <m>f</m> se aplica al output <m>g(x)</m> que resulta de <m>g</m>.
			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				En la función compuesta <m>h(x) = f(g(x))</m>, la función <q>interna</q> es <m>g</m> y la función <q>externa</q> es <m>f</m>. Nota que la función interna se aplica a <m>x</m> primero, aunque la función externa aparezca primero cuando leemos de izquierda a derecha. La función compuesta solo está definida siempre que el codominio de <m>g</m> coincida con el dominio de <m>f</m>: es decir, necesitamos que cualquier output posible de <m>g</m> esté entre los inputs permitidos para <m>f</m>. En particular, podemos decir que si <m>g : A \to B</m> y <m>f : B \to C</m>, entonces <m>f \circ g : A \to C</m>. Así, el dominio de la función compuesta es el dominio de la función interna, y el codominio de la función compuesta es el codominio de la función externa.
			</p>
  		</li>
  		<li>
			<p>
				Porque la expresión <m>AV_{[a,a+h]}</m> se define por
				<me>
					AV_{[a,a+h]} = \frac{f(a+h) - f(a)}{h} 
				</me>
				y esto incluye la cantidad <m>f(a+h)</m>, la tasa de cambio promedio de una función en el intervalo <m>[a,a+h]</m> siempre implica la evaluación de una expresión de función compuesta. Esta idea juega un papel crucial en el estudio del cálculo.
			</p>
  		</li>
  	</ul>
        </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-composite.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
