<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-exp-temp-pop">
	<title>Modelando temperatura y población</title>

  <objectives>
	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué roles juegan los parámetros <m>a</m>, <m>k</m>, y <m>c</m> en cómo la función <m>F(t) = c + ae^{-kt}</m> modela la temperatura de un objeto que se está enfriando o calentando en su entorno?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos usar una función exponencial para modelar de manera más realista una población cuyo crecimiento se nivela?
			</p>
		</li>
	</ul>
</objectives>

  <introduction>
  	
	<p>
		Hemos visto que las funciones exponenciales pueden usarse para modelar varios fenómenos importantes, como el crecimiento del dinero debido a intereses compuestos continuamente, la desintegración de cantidades radiactivas y la temperatura de un objeto que se está enfriando o calentando debido a su entorno. A partir del trabajo inicial con funciones de la forma <m>f(t) = ab^t</m> donde <m>b \gt 0</m> y <m>b \ne 1</m>, encontramos que las funciones exponenciales desplazadas de la forma <m>g(t) = ab^t + c</m> también son importantes. Además, la base especial <m>e</m> nos permite representar todas estas funciones a través de la escala horizontal escribiendo
		<men xml:id="eq-temp-pop-gen-exp-model">
			g(t) = ae^{kt} + c
		</men>
		donde <m>k</m> es la constante tal que <m>e^k = b</m>.
		Las funciones de la forma de <xref ref="eq-temp-pop-gen-exp-model">Equation</xref> son siempre crecientes o siempre decrecientes, siempre tienen la misma concavidad, están definidas en el conjunto de todos los números reales y tienen su rango como el conjunto de todos los números reales mayores que <m>c</m> o todos los números reales menores que <m>c</m>. En cualquier contexto en el que estemos usando un modelo de esta forma, la tarea crucial es identificar los valores de <m>a</m>, <m>k</m>, y <m>c</m>; ese esfuerzo es el enfoque de esta sección.
	</p>

	<p>
		También hemos comenzado a ver el papel importante que juegan los logaritmos en el trabajo con modelos exponenciales. El logaritmo natural es el inverso de la función exponencial natural y satisface la regla importante de que <m>\ln(b^k) = k\ln (b)</m>. Esta regla nos permite resolver ecuaciones con la estructura <m>a^k = b</m> para <m>k</m> en el contexto donde <m>a</m> y <m>b</m> son conocidos pero <m>k</m> no lo es. De hecho, primero podemos tomar el logaritmo natural de ambos lados de la ecuación para obtener
		<me>
			\ln(a^k) = \ln(b)
		</me>,
		de lo cual se sigue que <m>k \ln(a) = \ln(b)</m>, y por lo tanto
		<me>
			k = \frac{\ln(b)}{\ln(a)}
		</me>.
		Encontrar <m>k</m> es a menudo central para determinar un modelo exponencial, y los logaritmos hacen posible encontrar el valor exacto de <m>k</m>.
	</p>

	<p>
		En <xref ref="PA-exp-temp-pop">Preview Activity</xref>, revisamos algunas ideas algebraicas clave con ecuaciones exponenciales y logarítmicas en preparación para usar estos conceptos en modelos de temperatura y población.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-exp-temp-pop.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-exp-temp-pop-Newton">
	<title>La Ley de Enfriamiento de Newton revisitada</title>
	<p>
		En <xref ref="sec-exp-modeling">Sección</xref>, aprendimos que la Ley de Enfriamiento de Newton, que establece que la temperatura de un objeto cambia a una tasa proporcional a la diferencia entre su propia temperatura y la temperatura del entorno, resulta en que la temperatura del objeto se modele mediante funciones de la forma <m>F(t) = ab^t + c</m>. A la luz de nuestro trabajo posterior en <xref ref="sec-exp-e">Sección</xref> con la base natural <m>e</m>, así como el hecho de que <m>0 \lt b \lt 1</m> en este modelo, sabemos que la Ley de Enfriamiento de Newton implica que la temperatura del objeto se modela mediante una función de la forma
		<men xml:id="eq-temp-pop-NLOC">
			F(t) = ae^{-kt} + c
		</men>
		para algunas constantes <m>a</m>, <m>c</m> y <m>k</m>, donde <m>k \gt 0</m>.
	</p>

	<p>
		De <xref ref="eq-temp-pop-NLOC">Ecuación</xref>, podemos determinar varias características diferentes de cómo las constantes <m>a</m>, <m>b</m> y <m>k</m> están conectadas al comportamiento de <m>F</m> pensando en lo que sucede en <m>t = 0</m>, en un valor adicional de <m>t</m> y a medida que <m>t</m> aumenta sin límite. En particular, nota que <m>e^{-kt}</m> tenderá a <m>0</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite.
	</p>

  	<assemblage>
		<title>Modelando la temperatura con la Ley de Enfriamiento de Newton</title>
		<p>
			Para la función <m>F(t) = ae^{-kt} + c</m> que modela la temperatura de un objeto que se enfría o calienta, las constantes <m>a</m>, <m>c</m> y <m>k</m> juegan los siguientes roles. Nota que <m>k \gt 0</m>.
			<ul>
				<li>
					<p>
						Dado que <m>e^{-kt}</m> tiende a <m>0</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite, <m>F(t)</m> tiende a <m>c</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite, y por lo tanto <m>c</m> representa la temperatura del entorno del objeto.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Dado que <m>e^0 = 1</m>, <m>F(0) = a + c</m>, y por lo tanto la temperatura inicial del objeto es <m>a + c</m>. Dicho de otra manera, <m>a</m> es la diferencia entre la temperatura inicial del objeto y la temperatura del entorno.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Una vez que conocemos los valores de <m>a</m> y <m>c</m>, el valor de <m>k</m> se determina conociendo el valor de la función de temperatura <m>F(t)</m> en un valor no nulo de <m>t</m>.
					</p>
				</li>
			</ul> 
		</p>
	</assemblage>

	<xi:include href="./activities/act-exp-temp-pop-NLOC1.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-temp-pop-logistic">
	<title>Un modelo más realista para el crecimiento de la población</title>
	<p>
		Si asumimos que una población crece a una tasa que es proporcional al tamaño de la población, se sigue que la población crece exponencialmente según el modelo
		<me>
			P(t) = Ae^{kt}
		</me>
		donde <m>A</m> es la población inicial y <m>k</m> está ligado a la tasa a la que crece la población. Dado que <m>k \gt 0</m>, sabemos que <m>e^{kt}</m> es una función siempre creciente y siempre cóncava hacia arriba que crece sin límite. Aunque <m>P(t) = Ae^{kt}</m> puede ser un modelo razonable para cómo crece una población cuando es relativamente pequeña, debido a que la función crece sin límite a medida que el tiempo aumenta, no puede ser una representación realista a largo plazo de lo que ocurre en la realidad. De hecho, ya sea el número de peces que pueden sobrevivir en un lago, el número de células en una placa de Petri, o el número de seres humanos en la tierra, el tamaño del entorno y las limitaciones de recursos impedirán que la población pueda crecer sin límite.
	</p>

	<p>
		A la luz de estas observaciones, se necesita un modelo diferente para la población, uno que crezca exponencialmente al principio, pero que se estabilice más tarde. El cálculo puede usarse para desarrollar dicho modelo, y la función resultante se llama usualmente la
	  <term>función logística</term>, <idx><h>logistic function</h></idx> que tiene la forma
	  <men xml:id="eq-temp-pop-logistic">
		P(t) = \frac{A}{1 + Me^{-kt}}
	  </men>,
	  donde <m>A</m>, <m>M</m>, y <m>k</m> son constantes positivas.
	  Dado que <m>k \gt 0</m>, se sigue que <m>e^{-kt} \to 0</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite, y así el denominador de <m>P</m> se aproxima a <m>1</m> a medida que pasa el tiempo. Así, observamos que <m>P(t)</m> tiende a <m>A</m> a medida que <m>t</m> aumenta sin límite. A veces nos referimos a <m>A</m> como la <em>capacidad de carga</em> de la población.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-exp-temp-pop-logistic-Desmos.xml" />

	<xi:include href="./activities/act-exp-temp-pop-logistic-exact.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-exp-temp-pop-summary">
  	<title>Resumen</title>
  	  <ul>
  		<li>
  			<p>
  				Cuando una función de la forma <m>F(t) = c + ae^{-kt}</m> modela la temperatura de un objeto que se está enfriando o calentando en su entorno, la temperatura del entorno es <m>c</m> porque <m>e^{-kt} \to 0</m> a medida que pasa el tiempo, la temperatura inicial del objeto es <m>a+c</m>, y la constante <m>k</m> está conectada a qué tan rápido cambia la temperatura del objeto. Una vez que <m>a</m> y <m>c</m> son conocidos, la constante <m>k</m> puede determinarse conociendo la temperatura en un momento adicional, <m>t</m>.
  			</p>
  		</li>
  		<li>
  			<p>
  				Dado que la función exponencial <m>P(t) = Ae^{kt}</m> crece sin límite a medida que <m>t</m> aumenta, tal función no es un modelo realista de una población que esperamos que se estabilice a medida que pasa el tiempo. La función logística
  				<me>
  					P(t) = \frac{A}{1 + Me^{-kt}}
  				</me> 
  				modela más apropiadamente una población que crece aproximadamente de manera exponencial cuando <m>P</m> es pequeña pero cuyo tamaño se estabiliza a medida que se aproxima a la capacidad de carga del entorno, que es el valor de la constante <m>A</m>.
  			</p>
  		</li>
  	</ul>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-exp-temp-pop.xml" /> 

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
