<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-changing-functions-models">
  <title>Funciones:  Modelando Relaciones</title>
  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Cómo podemos usar la idea matemática de una función para representar la relación entre dos cantidades que cambian?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cuáles son algunas características formales de una función matemática abstracta? ¿Cómo pensamos de manera diferente sobre estas características en el contexto de un modelo físico?
			</p>
		</li>
  	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		Un modelo matemático es un concepto abstracto a través del cual usamos el lenguaje y la notación matemática para describir un fenómeno en el mundo que nos rodea. Un ejemplo de un modelo matemático se encuentra en <em>La Ley de Dolbear</em><fn>Puedes leer más en la <url href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dolbear%27s_law">entrada de Wikipedia</url> sobre la Ley de Dolbear, que ha demostrado ser notablemente precisa para el comportamiento de los grillos de árbol nevados. Para conocer más sobre esta historia, incluyendo una referencia a este fenómeno en el popular programa <em>The Big Bang Theory</em>, consulta <url href="https://priceonomics.com/how-to-tell-the-temperature-using-crickets/">este artículo.</url></fn>. <idx>La Ley de Dolbear</idx> En la década de 1800, el físico Amos Dolbear estaba escuchando el canto de los grillos y notó un patrón: la frecuencia de los cantos de los grillos parecía estar relacionada con la temperatura exterior. Si dejamos que <m>T</m> represente la temperatura en grados Fahrenheit y <m>N</m> el número de chirridos por minuto, podemos resumir las observaciones de Dolbear en la siguiente tabla.
	</p>

		<table xml:id="T-functions-Dolbear">
			<title>Datos de las observaciones de Dolbear.</title>
				<tabular>
					<row bottom="minor">
					  <cell><m>N</m> (chirridos por minuto)</cell>
				      <cell><m>40</m></cell>
				      <cell><m>80</m></cell>
				      <cell><m>120</m></cell>
				      <cell><m>160</m></cell>
				    </row>
				    <row>
				      <cell><m>T</m> (<m>^\circ</m> Fahrenheit)</cell>
				      <cell><m>50^\circ</m></cell>
				      <cell><m>60^\circ</m></cell>
				      <cell><m>70^\circ</m></cell>
				      <cell><m>80^\circ</m></cell>
				    </row>				    			    
				</tabular>
			</table>		
	<p>
		Para un modelo matemático, a menudo buscamos una fórmula algebraica que capture el comportamiento observado con precisión y que pueda usarse para predecir un comportamiento aún no observado. Para los datos en <xref ref="T-functions-Dolbear">Tabla</xref>, observamos que cada uno de los pares ordenados en la tabla hace que la ecuación
		<men xml:id="eq-functions-Dolbear">
			T = 40 + 0.25N
		</men>
		sea verdadera. Por ejemplo, <m>70 = 40 + 0.25(120)</m>. De hecho, los científicos que realizaron muchas observaciones adicionales de chirridos de grillos después de los conteos iniciales de Dolbear encontraron que la fórmula en <xref ref="eq-functions-Dolbear">Ecuación</xref> se mantiene con una precisión notable para el grillo de árbol nevado en temperaturas que van desde aproximadamente <m>50^\circ</m> F hasta <m>85^\circ</m> F.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-changing-functions-crickets.xml" />	

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-changing-functions-models-functions">
  	<title>Funciones</title>

  	<p>
		El concepto matemático de una <em>función</em> <idx><h>función</h><h>introducción a</h></idx> es una de las ideas más centrales en toda la matemática, en parte porque las funciones proporcionan una herramienta importante para representar y explicar patrones. En su esencia, una función es un proceso repetible que toma una colección de valores de entrada y genera una colección correspondiente de valores de salida con la propiedad de que si usamos una entrada particular, el proceso siempre produce exactamente la misma salida.
  	</p>

	  <p>
		Por ejemplo, la Ley de Dolbear en <xref ref="eq-functions-Dolbear">Ecuación</xref> proporciona un proceso que toma un número dado de chirridos entre <m>40</m> y <m>180</m> por minuto y produce de manera fiable la temperatura correspondiente que se relaciona con el número de chirridos, y así esta ecuación genera una función. A menudo damos nombres abreviados a las funciones; usando <q><m>D</m></q> para la función <q>Dolbear</q>, podemos representar el proceso de tomar entradas (tasas de chirridos observadas) a salidas (temperaturas correspondientes) usando flechas:
		<md>
			<mrow>
				80 &amp;\xrightarrow{D} 60
			</mrow>
			<mrow>
				120 &amp;\xrightarrow{D} 70
			</mrow>
			 <mrow>
				N &amp;\xrightarrow{D} 40 + 0.25 N
			</mrow> 			
		</md>
		Alternativamente, para la relación <q><m>80 \xrightarrow{D} 60</m></q> también podemos usar la notación equivalente <q><m>D(80) = 60</m></q> para indicar que la Ley de Dolbear toma una entrada de <m>80</m> chirridos por minuto y produce una salida correspondiente de <m>60</m> grados Fahrenheit. Más generalmente, escribimos <q><m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m></q> para indicar que una cierta temperatura, <m>T</m>, está determinada por un número dado de chirridos por minuto, <m>N</m>, según el proceso <m>D(N) = 40 + 0.25N</m>.
	</p>

	<p>
		Las tablas y los gráficos son formas particularmente valiosas de caracterizar y representar funciones. Para el ejemplo actual, resumimos algunos de los datos que la función de Dolbear genera en <xref ref="T-functions-Dolbear-data">Tabla</xref> y graficamos esos datos junto con la curva subyacente en <xref ref="F-functions-Dolbear-data">Figura</xref>.
	</p>
					
		<sidebyside width="50%" valign="middle">
			<table xml:id="T-functions-Dolbear-data">
				<title>Datos para la función <m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m>.</title>
				<tabular>
					<row bottom="minor">
						<cell><m>N</m></cell>
						<cell><m>T</m></cell>
					</row>
					<row>
						<cell><m>40</m></cell>
						<cell><m>50</m></cell>
					</row> 
					<row>
						<cell><m>80</m></cell>
						<cell><m>60</m></cell>
					</row>  
					<row>
						<cell><m>120</m></cell>
						<cell><m>70</m></cell>
					</row>
					<row>
						<cell><m>160</m></cell>
						<cell><m>80</m></cell>
					</row>
					<row>
						<cell><m>180</m></cell>
						<cell><m>85</m></cell>
					</row>
				</tabular>
			</table>		
			<figure xml:id="F-functions-Dolbear-data">
				<caption>Gráfico de los datos de la función <m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m> and the underlying curve.</caption>
				<image source="images/functions-Dolbears-Law" width="50%" />	
			</figure>
		</sidebyside>	

		<p>
			Cuando un punto como <m>(120,70)</m> en la <xref ref="F-functions-Dolbear-data">Figura</xref> se encuentra en el gráfico de una función, esto indica la correspondencia entre entrada y salida: cuando se introduce el valor <m>120</m> chirridos por minuto en la función <m>D</m>, el resultado es <m>70</m> grados Fahrenheit. Más concisamente, <m>D(120) = 70</m>. En voz alta, leemos <q><m>D</m> de <m>120</m> es <m>70</m></q>.
		</p>

		<p>
			Para la mayoría de los conceptos importantes en matemáticas, la comunidad matemática decide sobre definiciones formales para asegurar que tengamos un lenguaje compartido de entendimiento. En este texto, utilizaremos la siguiente definición del término <q>función</q>.
		</p>	

		<definition xml:id="def-function-process">
			<idx><h>function</h><h>definition</h></idx>
			<statement>
				<p>
					Una <term>función</term> es un proceso que puede aplicarse a una colección de valores de entrada para producir una colección correspondiente de valores de salida de tal manera que el proceso produce un solo valor de salida para cualquier valor de entrada único.
				</p>
			</statement>
		</definition>

		<p>
			Si nombramos una función dada <m>F</m> y llamamos a la colección de posibles entradas a <m>F</m> el conjunto <m>A</m> y la colección correspondiente de posibles salidas <m>B</m>, decimos <q><m>F</m> es una función de <m>A</m> a <m>B</m>,</q> y a veces escribimos <q><m>F : A \to B</m>.</q> Cuando un valor de entrada particular para <m>F</m>, digamos <m>t</m>, produce una salida correspondiente <m>z</m>, escribimos <q><m>F(t) = z</m></q> y leemos esta notación simbólica como <q><m>F</m> de <m>t</m> es <m>z</m>.</q> <idx><h>función</h><h>notación</h></idx> A menudo llamamos a <m>t</m> la <em>variable independiente</em> <idx><h>función</h><h>variable independiente</h></idx> y a <m>z</m> la <em>variable dependiente</em> <idx><h>función</h><h>variable dependiente</h></idx>, ya que <m>z</m> es una función de <m>t</m>.
		</p>

		<definition xml:id="def-function-domain-codomain">
			<idx><h>function</h><h>domain</h></idx> <idx><h>function</h><h>codomain</h></idx>
			<statement>
				<p>
					Sea <m>F</m> una función de <m>A</m> a <m>B</m>. El conjunto <m>A</m> de posibles entradas a <m>F</m> se llama el <term>dominio</term> de <m>F</m>; el conjunto <m>B</m> de posibles salidas de <m>F</m> se llama el <term>codominio</term> de <m>F</m>.
				</p>
			</statement>
		</definition>

		<p>
			Para la función de Dolbear <m>D(N) = 40 + 0.25N</m> en el contexto de modelar la temperatura como una función del número de chirridos de grillos por minuto, el dominio de la función es <m>A = [40,180]</m><fn>La notación <q><m>[40,180]</m></q> significa <q>la colección de todos los números reales <m>x</m> que satisfacen <m>40 \le x \le 80</m></q> y a veces se llama <q>notación de intervalo</q>.</fn> y el codominio es <q>todas las temperaturas en Fahrenheit</q>. El codominio de una función es la colección de salidas <em>posibles</em>, que distinguimos de la colección de salidas <em>reales</em>.
		</p>

		<definition xml:id="def-function-range">
			<idx><h>function</h><h>range</h></idx> 
			<statement>
				<p>
					Sea <m>F</m> una función de <m>A</m> a <m>B</m>. El <term>rango</term> de <m>F</m> es la colección de todas las salidas reales de la función. Es decir, el rango es la colección de todos los elementos <m>y</m> en <m>B</m> para los cuales es posible encontrar un elemento <m>x</m> en <m>A</m> tal que <m>F(x) = y</m>.
				</p>
			</statement>
		</definition>

		<p>
			En muchas situaciones, el rango de una función es mucho más difícil de determinar que su codominio. Para la función de Dolbear, el rango es fácil de encontrar usando el gráfico mostrado en la <xref ref="F-functions-Dolbear-data">Figura</xref>: dado que las salidas reales de <m>D</m> están entre <m>T = 50</m> y <m>T = 85</m> e incluyen todos los valores en ese intervalo, el rango de <m>D</m> es <m>[50,85]</m>.
		</p>

		<p>
			El rango de cualquier función es siempre un subconjunto del codominio. Es posible que el rango sea igual al codominio.
		</p>

		<xi:include href="./activities/act-changing-functions-spherical-tank.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-functions-models-models">
  	<title>Comparando modelos y funciones abstractas</title>

	<p>
		Nuevamente, un modelo matemático es un concepto abstracto mediante el cual utilizamos lenguaje y notación matemática para describir un fenómeno en el mundo que nos rodea. Hasta ahora, hemos considerado dos ejemplos diferentes: la función de Dolbear, <m>T = D(N) = 40 + 0.25N</m>, que modela cómo la temperatura en grados Fahrenheit es una función del número de chirridos de grillos por minuto, y la función <m>V = f(h) = \frac{\pi}{3}h^2(12-h)</m> que modela cómo el volumen de agua en un tanque esférico de radio <m>4</m> m es una función de la profundidad del agua en el tanque. Aunque a menudo consideramos una función en el contexto físico de algún modelo, también hay muchas ocasiones en las que consideramos una función abstracta por sí misma para estudiarla y comprenderla.
	</p>

	<example xml:id="ex-functions-falling-ball-model">
		<title>Una parábola y una bola en caída</title>		
		<statement>
			<p>
				El cálculo muestra que para una pelota de tenis lanzada verticalmente desde una ventana a <m>48</m> pies sobre el suelo con una velocidad vertical inicial de <m>32</m> pies por segundo, la altura de la pelota sobre el suelo en el tiempo <m>t</m> (donde <m>t = 0</m> es el instante en que se lanza la pelota) puede ser modelada por la función <m>h = g(t) = -16t^2 + 32t + 48</m>. Discuta las diferencias entre el modelo <m>g</m> y la función abstracta <m>f</m> determinada por <m>y = f(x) = -16x^2 + 32x + 48</m>.
			</p>
		</statement>
		<solution>
			<p>
				Comenzamos con la función abstracta <m>y = f(x) = -16x^2 + 32x + 48</m>. En ausencia de un contexto físico, podemos investigar el comportamiento de esta función calculando valores de la función, trazando puntos y pensando en su comportamiento general. Reconocemos que la función <m>f</m> es cuadrática<fn>Realizaremos una breve revisión de las funciones cuadráticas en la <xref ref="sec-changing-quadratic">Sección</xref></fn>, notando que se abre hacia abajo debido al coeficiente principal de <m>-16</m>, con el vértice ubicado en <m>x = \frac{-32}{2(-16)} = 1</m>, la intersección con el eje <m>y</m> en <m>(0,48)</m> y las intersecciones con el eje <m>x</m> en <m>(-1,0)</m> y <m>(3,0)</m> porque
				<me>
					-16x^2 + 32x + 48 = -16(x^2 - 2x - 3) = -16(x-3)(x+1)
				</me>. Calculando algunos puntos adicionales para obtener más información, vemos tanto los datos en la <xref ref="T-functions-quadratic-example-data">Tabla</xref> como el gráfico correspondiente en la <xref ref="F-functions-quadratic-example-data">Figura</xref>.
			</p>

			<sidebyside width="50%" valign="middle">
				<table xml:id="T-functions-quadratic-example-data">
					<title>Datos para la función <m>y = f(x) = -16x^2 + 32x + 48</m>.</title>
					<tabular halign="center">
						<row bottom="minor">
							<cell><m>x</m></cell>
							<cell><m>f(x)</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>-2</m></cell>
							<cell><m>-80</m></cell>
						</row> 
						<row>
							<cell><m>-1</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
						</row>  
						<row>
							<cell><m>0</m></cell>
							<cell><m>48</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>64</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>48</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
						</row>	
						<row>
							<cell><m>4</m></cell>
							<cell><m>-80</m></cell>
						</row>											
					</tabular>
				</table>		
				<figure xml:id="F-functions-quadratic-example-data">
					<caption>Gráfico de la función <m>y = f(x)</m> y algunos datos de la tabla</caption>
					<image source="images/functions-quadratic-example-data" width="50%" />	
				</figure>
			</sidebyside>

			<p>
				Para esta función abstracta, su dominio es <q>todos los números reales</q> ya que podemos ingresar cualquier número real <m>x</m> que deseemos en la fórmula <m>f(x) = -16x^2 + 32x + 48</m> y obtener un resultado definido. Además, tomar un número real <m>x</m> y procesarlo en la fórmula <m>f(x) = -16x^2 + 32x + 48</m> producirá otro número real. Esto nos dice que el codominio de la función abstracta <m>f</m> es también <q>todos los números reales.</q> Finalmente, a partir del gráfico y los datos, observamos que el mayor valor posible de la función <m>f</m> es <m>y = 64</m>. Es evidente que podemos generar cualquier valor de <m>y</m> menor o igual a <m>64</m>, y así el rango de la función abstracta <m>f</m> es todos los números reales menores o iguales a <m>64</m>. Denotamos esta colección de números reales utilizando la notación de intervalo <m>(-\infty, 64]</m>.<fn>La notación <m>(-\infty,64]</m> representa todos los números reales que se encuentran a la izquierda de e incluyendo <m>64</m>. El <q><m>-\infty</m></q> indica que no hay un límite a la izquierda en el intervalo.</fn>
			</p>
			
			<p>
				A continuación, dirigimos nuestra atención al modelo <m>h = g(t) = -16t^2 + 32t + 48</m> que representa la altura de la pelota, <m>h</m>, en pies, <m>t</m> segundos después de que la pelota es lanzada inicialmente. Aquí, la gran diferencia es el dominio, el codominio y el rango asociados con el modelo. Dado que el modelo entra en efecto una vez que la pelota es lanzada, solo tiene sentido considerar el modelo para valores de entrada <m>t \ge 0</m>. Además, debido a que el modelo deja de aplicarse una vez que la pelota aterriza, solo es válido para <m>t \le 3</m>. Así, el dominio de <m>g</m> es <m>[0,3]</m>. Para el codominio, solo tiene sentido considerar valores de <m>h</m> que sean no negativos. Es decir, al pensar en las salidas <em>potenciales</em> para el modelo, solo pueden estar en el intervalo <m>[0, \infty)</m>. Finalmente, podemos considerar el gráfico del modelo en el dominio dado en la <xref ref="F-functions-quadratic-model-data">Figura</xref> y ver que el rango del modelo es <m>[0,64]</m>, la colección de todas las alturas entre su punto más bajo (nivel del suelo) y su punto más alto (en el vértice).
			</p>

			<sidebyside width="50%" valign="middle">
				<table xml:id="T-functions-quadratic-model-data">
					<title>Datos para el modelo <m>h = g(t) = -16t^2 + 32t + 48</m>.</title>
					<tabular halign="center">
						<row bottom="minor">
							<cell><m>t</m></cell>
							<cell><m>g(t)</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>0</m></cell>
							<cell><m>48</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>64</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>48</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>0</m></cell>
						</row>											
					</tabular>
				</table>		
				<figure xml:id="F-functions-quadratic-model-data">
					<caption>Gráfico del modelo <m>h = g(t)</m> y algunos datos de la tabla.</caption>
					<image source="images/functions-quadratic-model-data" width="50%" />	
				</figure>
			</sidebyside>

		</solution>
	</example>

	<xi:include href="./activities/act-changing-functions-spherical-tank-draining.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-functions-models-is-it">
	<title>Determinando si una relación es una función o no</title>  	
	<p>
		Hasta este punto en nuestra discusión sobre funciones, nos hemos centrado principalmente en qué puede modelar el proceso de una función y en cuál es el dominio, codominio y rango de un modelo o una función abstracta. También es importante tomar nota de otra parte de la <xref ref="def-function-process">Definición</xref>: <q><m>\ldots</m> el proceso produce un solo valor de salida para cualquier valor de entrada</q>. Dicho de otra manera, si una relación o proceso alguna vez asocia una sola entrada con dos o más salidas diferentes, el proceso no puede ser una función.
	</p>

	<example xml:id="ex-functions-people-phone-numbers">
		<statement>
			<p>
				¿Es la relación entre personas y números de teléfono una función?
			</p>

			<p>
				<em>Solución</em>. No, esta relación no es una función. Una persona individual puede estar asociada con más de un número de teléfono, como su celular y su teléfono de trabajo. Esto significa que no podemos ver los números de teléfono como una función de personas: una entrada (una persona) puede llevar a dos salidas diferentes (números de teléfono). Tampoco podemos ver a las personas como una función de números de teléfono, ya que más de una persona puede estar asociada con un número de teléfono, como cuando una familia comparte un solo teléfono en casa.
			</p>
		</statement>
	</example>

	<example xml:id="ex-functions-table-is-it-1">
		<statement>
			<p>
				La relación entre <m>x</m> e <m>y</m> que se da en la siguiente tabla donde intentamos ver <m>y</m> como dependiente de <m>x</m>.
			</p>

			<table xml:id="T-functions-is-it-1">
				<title>Una tabla que relaciona los valores de <m>x</m> e <m>y</m>.</title>
					<tabular>
						<row bottom="minor">
							<cell><m>x</m></cell>
							<cell><m>1</m></cell>
							<cell><m>2</m></cell>
							<cell><m>3</m></cell>
							<cell><m>4</m></cell>
							<cell><m>5</m></cell>
						</row>
						<row>
							<cell><m>y</m></cell>
							<cell><m>13</m></cell>
							<cell><m>11</m></cell>
							<cell><m>10</m></cell>
							<cell><m>11</m></cell>
							<cell><m>13</m></cell>
						</row>
					</tabular>
				</table>

				<p>
					<em>Solución.</em> La relación entre <m>y</m> y <m>x</m> en la <xref ref="T-functions-is-it-1">Tabla</xref> nos permite pensar en <m>y</m> como una función de <m>x</m> ya que cada entrada particular está asociada con una y solo una salida. Si nombramos la función <m>f</m>, podemos decir, por ejemplo, que <m>f(4) = 11</m>. Además, el dominio de <m>f</m> es el conjunto de entradas <m>\{1,2,3,4,5\}</m>, y el codominio (que también es el rango) es el conjunto de salidas <m>\{10,11,13\}</m>.
				</p>
		</statement>
	</example>

	<xi:include href="./activities/act-changing-functions-is-it.xml" />

	<p>
		Para que una relación o proceso sea una función, cada entrada individual debe estar asociada con una y solo una salida. Por lo tanto, la forma habitual de demostrar que una relación o proceso no es una función es encontrar una entrada particular que esté asociada con dos o más salidas. Cuando la relación se da gráficamente, como en la <xref ref="F-functions-act-is-it-1">Figura</xref>, podemos usar la prueba de la línea vertical para determinar si el gráfico representa una función o no.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-functions-V-L-test">
		<title>Prueba de la Línea Vertical</title>
		<idx><h>prueba de la línea vertical</h></idx>
		<p>
			Un gráfico en el plano representa una función si y solo si cada línea vertical intersecta el gráfico a lo sumo una vez. Cuando el gráfico pasa esta prueba, la coordenada vertical de cada punto en el gráfico puede ser vista como una función de la coordenada horizontal del punto.
		</p>
	</assemblage>

	<p>
		Dado que la línea vertical <m>x = -3</m> pasa a través del círculo en la <xref ref="F-functions-act-is-it-1">Figura</xref> en ambos <m>y = -\sqrt{7}</m> y <m>y = \sqrt{7}</m>, el círculo no representa una relación donde <m>y</m> es una función de <m>x</m>. Sin embargo, dado que cualquier línea vertical que dibujemos en la <xref ref="F-functions-act-is-it-2">Figura</xref> intersecta la curva azul a lo sumo una vez, el gráfico realmente representa una función.
	</p>

	<p>
		Concluimos con una definición formal del gráfico de una función.
	</p>

	<definition xml:id="def-function-graph">
		<idx><h>function</h><h>graph</h></idx>
                <statement>
			<p>
				Sea <m>F : A \to B</m>, donde <m>A</m> y <m>B</m> son cada uno colecciones de números reales. El <term>gráfico</term> de <m>F</m> es la colección de todos los pares ordenados <m>(x,y)</m> que satisfacen <m>y = F(x)</m>.
			</p>
                </statement>
	</definition>

	<p>
		Cuando usamos un dispositivo de computación como <em>Desmos</em> para graficar una función <m>g</m>, el programa está generando una gran colección de pares ordenados <m>(x,g(x))</m>, trazándolos en el plano <m>x</m>-<m>y</m> y conectando los puntos con segmentos de línea cortos.
	</p>

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-changing-functions-models-summary">
  	<title>Resumen</title>
        <p>
	<ul>
			<li>
				<p>
					Una función es un proceso que genera una relación entre dos colecciones de cantidades. La función asocia cada miembro de una colección de valores de entrada con uno y solo un miembro de la colección de valores de salida. Una función puede ser descrita o definida mediante palabras, una tabla de valores, un gráfico o una fórmula.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Las funciones pueden ser vistas como objetos matemáticos dignos de estudio por sí mismos y también como modelos que representan fenómenos físicos en el mundo que nos rodea. Cada función o modelo tiene un dominio (el conjunto de valores de entrada posibles o permitidos), un codominio (el conjunto de valores de salida posibles) y un rango (el conjunto de todos los valores de salida reales). Tanto el codominio como el rango dependen del dominio. Para una función abstracta, el dominio generalmente se considera como la colección más amplia posible de valores de entrada; para una función que modela un fenómeno físico, el dominio generalmente está determinado por el contexto de posibilidades para la entrada en el fenómeno considerado.
				</p>
			</li>
	</ul>
        </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-changing-functions.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
