<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-circular-traversing">
<title>Recorriendo Círculos</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Cómo un punto que recorre un círculo genera naturalmente una función?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cuáles son algunas propiedades importantes que caracterizan una función generada por un punto que recorre un círculo?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo cambia una función circular de maneras que son diferentes de las funciones lineales y cuadráticas?
			</p>
		</li>
	</ul>
  </objectives>

	<introduction>
		<p>
		    Ciertos fenómenos que ocurren naturalmente eventualmente se repiten, especialmente cuando el fenómeno está de alguna manera conectado a un círculo. Por ejemplo, supón que estás en una rueda de la fortuna y consideramos tu altura, <m>h</m>, sobre el suelo y cómo tu altura cambia en conjunto con la distancia, <m>d</m>, que has recorrido alrededor de la rueda. En <xref ref="F-traversing-ferris-wheel-animation">Figura</xref> vemos una instantánea de esta situación, que está disponible como una animación completa<fn>Usado con permiso de Illuminations por el National Council of Teachers of Mathematics. Todos los derechos reservados.</fn> en <url href="http://gvsu.edu/s/0Dt">http://gvsu.edu/s/0Dt</url>.
  		</p>

  		<figure xml:id="F-traversing-ferris-wheel-animation">
  			<caption>A snapshot of the motion of a cab moving around a ferris wheel.  
			Reprinted with permission from Illuminations by the National Council of Teachers of Mathematics. All rights reserved.</caption>
  			<image width="95%" source="images/traversing-ferris-wheel-animation" />
  		</figure>

  		<p>
			Dado que tenemos dos cantidades cambiando en conjunto, es natural preguntarse si es posible representar una como una función de la otra.
		</p>

  		<xi:include href="./previews/PA-circular-traversing.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-circular-traversing-functions">
    <title>Funciones Circulares</title> <idx><h>circular functions</h></idx>

    <p>
		El fenómeno natural de un punto moviéndose alrededor de un círculo lleva a relaciones interesantes. Para facilitar la aritmética, consideremos un punto que recorre un círculo de circunferencia <m>24</m> y examinemos cómo cambia la altura del punto, <m>h</m>, a medida que cambia la distancia recorrida, <m>d</m>. Nota particularmente que cada vez que el punto recorre <m>\frac{1}{8}</m> de la circunferencia del círculo, viaja una distancia de <m>24 \cdot \frac{1}{8} = 3</m> unidades, como se ve en <xref ref="F-traversing-first-example">Figura</xref> donde cada punto señalado se encuentra <m>3</m> unidades adicionales a lo largo del círculo más allá del anterior.
	</p>
  
		<figure xml:id="F-traversing-first-example">
			<caption>Un punto recorriendo un círculo con circunferencia <m>C = 24</m>.</caption>
			<image source="images/traversing-first-example" width="45%" />
		</figure>

		<p>
			Nota que conocemos las alturas exactas de ciertos puntos. Dado que el círculo tiene una circunferencia <m>C = 24</m>, sabemos que <m>24 = 2\pi r</m> y por lo tanto <m>r = \frac{12}{\pi} \approx 3.82</m>. Por lo tanto, el punto donde <m>d = 6</m> (ubicado a <m>1/4</m> del camino a lo largo del círculo) está a una altura de <m>h = \frac{12}{\pi} \approx 3.82</m>. Duplicando este valor, el punto donde <m>d = 12</m> tiene una altura de <m>h = \frac{24}{\pi} \approx 7.64</m>. Otras alturas, como las que corresponden a <m>d = 3</m> y <m>d = 15</m> (identificadas en la figura por los segmentos de línea verde) no son obvias a partir del radio del círculo, pero se pueden estimar a partir de la cuadrícula en <xref ref="F-traversing-first-example">Figura</xref> como <m>h \approx 1.1</m> (para <m>d = 3</m>) y <m>h \approx 6.5</m> (para <m>d = 15</m>). Usando todas estas observaciones junto con la simetría del círculo, podemos determinar las otras entradas en <xref ref="T-traversing-first-example-1">Tabla</xref>.   
		</p>
	  
			<table xml:id="T-traversing-first-example-1">
				<title>
					Datos para la altura, <m>h</m>, como una función de la distancia recorrida, <m>d</m>.
				</title>
				<tabular halign="center">
					<row bottom="minor">
					  <cell><m>d</m></cell>
				      <cell><m>0</m></cell>
				      <cell><m>3</m></cell>
				      <cell><m>6</m></cell>
				      <cell><m>9</m></cell>
				      <cell><m>12</m></cell>
				      <cell><m>15</m></cell>
				      <cell><m>18</m></cell>
				      <cell><m>21</m></cell>
				      <cell><m>24</m></cell>
				    </row>
				    <row>
				      <cell><m>h</m></cell>
				      <cell><m>0</m></cell>
				      <cell><m>1.1</m></cell>
				      <cell><m>3.82</m></cell>
				      <cell><m>6.5</m></cell>
				      <cell><m>7.64</m></cell>
				      <cell><m>6.5</m></cell>
				      <cell><m>3.82</m></cell>
				      <cell><m>1.1</m></cell>
				      <cell><m>0</m></cell>
				    </row>				    			    
				</tabular>
			</table>

		<p>
			Además, si ahora dejamos que el punto continúe recorriendo el círculo, observamos que los valores de <m>d</m> aumentarán en consecuencia, pero los valores de <m>h</m> se repetirán según el patrón ya establecido, resultando en los datos en <xref ref="T-traversing-first-example-2">Tabla</xref>.
		</p>
		  
			<table xml:id="T-traversing-first-example-2">
				<title>
					Datos adicionales para la altura, <m>h</m>, como una función de la distancia recorrida, <m>d</m>.
				</title>
				<tabular halign="center">
					<row bottom="minor">
					  <cell><m>d</m></cell>
				      <cell><m>24</m></cell>
				      <cell><m>27</m></cell>
				      <cell><m>30</m></cell>
				      <cell><m>33</m></cell>
				      <cell><m>36</m></cell>
				      <cell><m>39</m></cell>
				      <cell><m>42</m></cell>
				      <cell><m>45</m></cell>
				      <cell><m>48</m></cell>
				    </row>
				    <row>
				      <cell><m>h</m></cell>
				      <cell><m>0</m></cell>
				      <cell><m>1.1</m></cell>
				      <cell><m>3.82</m></cell>
				      <cell><m>6.5</m></cell>
				      <cell><m>7.64</m></cell>
				      <cell><m>6.5</m></cell>
				      <cell><m>3.82</m></cell>
				      <cell><m>1.1</m></cell>
				      <cell><m>0</m></cell>
				    </row>				    			    
				</tabular>
			</table>	

		<p>
			Es evidente que cada punto en el círculo corresponde a una y solo una altura, y por lo tanto podemos ver la altura de un punto como una función de la distancia que el punto ha recorrido alrededor del círculo, digamos <m>h = f(d)</m>. Usando los datos de las dos tablas y conectando los puntos de una manera intuitiva, obtenemos el gráfico mostrado en <xref ref="F-traversing-first-example-graph">Figura</xref>.
		</p>
		  
	<figure xml:id="F-traversing-first-example-graph">
		<caption>La altura, <m>h</m>, de un punto recorriendo un círculo de circunferencia <m>24</m> como una función de la distancia, <m>d</m>, recorrida alrededor del círculo.</caption>
		<image source="images/traversing-first-example-graph" width="80%" />
	</figure>

    <p>
		La función <m>h = f(d)</m> de la que hemos estado hablando es un ejemplo de lo que llamaremos una <em>función circular</em>. <idx><h>circular function</h></idx> De hecho, es evidente que si 
		<ul>
		  <li>
			<p>
			  tomamos cualquier círculo en el plano,
			</p>
		  </li>
		  <li>
			<p>
			  elegimos una ubicación inicial para un punto en el círculo,
			</p>
		  </li>
		  <li>
			<p>
			  dejamos que el punto recorra el círculo continuamente,
			</p>
		  </li>
		  <li>
			<p>
			  y rastreamos la altura del punto a medida que recorre el círculo,
			</p>
		  </li>
		</ul>
		la altura del punto es una función de la distancia recorrida y el gráfico resultante tendrá la misma forma básica que la curva mostrada en <xref ref="F-traversing-first-example-graph">Figura</xref>. También resulta que si rastreamos la ubicación de la coordenada <m>x</m> del punto en el círculo, la coordenada <m>x</m> también es una función de la distancia recorrida y su curva tiene una forma similar al gráfico de la altura del punto (la coordenada <m>y</m>). Ambas funciones son funciones circulares porque son generadas por el movimiento alrededor de un círculo.
	</p>
  
	<xi:include href="./activities/act-circular-traversing-2nd-ex.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-traversing-function-properties">
	<title>Propiedades de las Funciones Circulares</title>

	<p>
		Cada función circular tiene varias características importantes que están conectadas al círculo que define la función. Para la discusión que sigue, nos enfocamos en funciones circulares que resultan de rastrear la coordenada <m>y</m> de un punto que recorre en sentido antihorario un círculo de radio <m>a</m> centrado en el punto <m>(k,m)</m>. Además, denotaremos la circunferencia del círculo con la letra <m>p</m>.
	</p>

		<sidebyside widths="33% 66%">
			<figure xml:id="F-circular-functions-properties-circle">
				<caption>Un punto recorriendo el círculo.</caption>
				<image source="images/traversing-circular-properties-circle"/>
			</figure>
			<figure xml:id="F-act-circular-functions-properties-graph">
				<caption>Graficando <m>h</m> como una función de <m>d</m>.</caption>
				<image source="images/traversing-circular-properties-graph"/>
			</figure>
		</sidebyside>

	<p>
		Suponemos que el punto que recorre el círculo comienza en <m>P</m> en <xref ref="F-circular-functions-properties-circle">Figura</xref>. Su altura es inicialmente <m>y = m + a</m>, y luego su altura disminuye a <m>y = m</m> mientras recorremos hasta <m>Q</m>. Continuando, la altura del punto cae a <m>y = m - a</m> en <m>R</m>, y luego sube de nuevo a <m>y = m</m> en <m>S</m>, y eventualmente vuelve a subir a <m>y = m+a</m> en la parte superior del círculo. Si graficamos estas alturas continuamente como una función de la distancia, <m>d</m>, recorrida alrededor del círculo, obtenemos la curva mostrada a la derecha en <xref ref="F-act-circular-functions-properties-graph">Figura</xref>. Esta curva tiene varias características importantes para las cuales introducimos terminología importante.
	</p>

	<p>
		La <term>línea media</term> <idx><h>función circular</h><h>línea media</h></idx> de una función circular es la línea horizontal <m>y = m</m> para la cual la mitad de la curva se encuentra por encima de la línea y la otra mitad por debajo. Si la función circular resulta de rastrear la coordenada <m>y</m> de un punto que recorre un círculo, <m>y = m</m> corresponde a la coordenada <m>y</m> del centro del círculo. Además, la <term>amplitud</term> <idx><h>función circular</h><h>amplitud</h></idx> de una función circular es la desviación máxima de la curva desde la línea media. Nota particularmente que el valor de la amplitud, <m>a</m>, corresponde al radio del círculo que genera la curva.
	</p>

	<p>
		Como podemos recorrer el círculo en cualquier dirección y tanto como queramos, el dominio de cualquier función circular es el conjunto de todos los números reales. A partir de nuestras observaciones sobre la línea media y la amplitud, se sigue que el rango de una función circular <idx><h>función circular</h><h>rango</h></idx> con línea media <m>y = m</m> y amplitud <m>a</m> es el intervalo <m>[m-a,m+a]</m>.
	</p>

	<p>
		Finalmente, introducimos la definición formal de una función <term>periódica</term>.
	</p>
	
	<definition>
		<idx><h>function</h><h>periodic</h></idx>
		<idx><h>period</h></idx>
		<statement>
			<p>
				Sea <m>f</m> una función cuyo dominio y codominio son cada uno el conjunto de todos los números reales. Decimos que <m>f</m> es <term>periódica</term> siempre que exista un número real <m>k</m> tal que <m>f(x+k) = f(x)</m> para cada posible elección de <m>x</m>. El valor positivo más pequeño <m>p</m> para el cual <m>f(x+p) = f(x)</m> para cada elección de <m>x</m> se llama el <term>período</term> de <m>f</m>.
			</p>
 		</statement>
	</definition>

	<p>
		Para una función circular, el período es siempre la circunferencia del círculo que genera la curva. En <xref ref="F-act-circular-functions-properties-graph">Figura</xref>, vemos cómo la curva ha completado un ciclo completo de comportamiento cada <m>p</m> unidades, sin importar dónde comencemos en la curva.
	</p>

	<p>
		Las funciones circulares surgen como modelos para fenómenos importantes en el mundo que nos rodea, como en un <em>oscilador armónico</em>. <idx><h>oscilador armónico</h></idx> Considera una masa unida a un resorte donde la masa se encuentra en una superficie sin fricción. Después de poner la masa en movimiento estirando o comprimiendo el resorte, la masa oscilará indefinidamente de un lado a otro, y su distancia desde un punto fijo en la superficie resulta estar dada por una función circular.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-circular-traversing-oscillator.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-traversing-aroc">
	<title>La tasa promedio de cambio de una función circular</title>
	<p>
		Así como hay tendencias importantes en los valores de una función circular, también hay patrones interesantes en la tasa promedio de cambio de la función. Estos patrones están estrechamente ligados a la geometría del círculo.
	</p>

	<p>
		Para la siguiente parte de nuestra discusión, consideramos un círculo de radio <m>1</m> centrado en <m>(0,0)</m>, y consideramos un punto que recorre una distancia <m>d</m> en sentido antihorario alrededor del círculo con su punto de partida visto como <m>(1,0)</m>. Usamos este círculo para generar la función circular <m>h = f(d)</m> que rastrea la altura del punto en el momento en que el punto ha recorrido <m>d</m> unidades alrededor del círculo desde <m>(1,0)</m>. Consideremos la tasa promedio de cambio de <m>f</m> en varios intervalos que están conectados a ciertas fracciones de la circunferencia.
	</p>

	<p>
		Recordando que <m>h</m> es una función de la distancia recorrida a lo largo del círculo, se sigue que la tasa promedio de cambio de <m>h</m> en cualquier intervalo de distancia entre dos puntos <m>P</m> y <m>Q</m> en el círculo se da por
		<me>
			AV_{[P,Q]} = \frac{\text{change in height}}{\text{distance along the circle}}
		</me>,
		donde ambas cantidades se miden desde el punto <m>P</m> hasta el punto <m>Q</m>.
	</p>

	<p>
		Primero, en <xref ref="F-circular-traversing-aroc-eighth">Figure</xref>, consideramos los puntos <m>P</m>, <m>Q</m> y <m>R</m> donde <m>Q</m> resulta de recorrer <m>1/8</m> de la circunferencia desde <m>P</m>, y <m>R</m> <m>1/8</m> de la circunferencia desde <m>Q</m>. En particular, notamos que la distancia <m>d_1</m> a lo largo del círculo desde <m>P</m> hasta <m>Q</m> es la misma que la distancia <m>d_2</m> a lo largo del círculo desde <m>Q</m> hasta <m>R</m>, y por lo tanto <m>d_1 = d_2</m>. Al mismo tiempo, es evidente por la geometría del círculo que el cambio en altura <m>h_1</m> desde <m>P</m> hasta <m>Q</m> es mayor que el cambio en altura <m>h_2</m> desde <m>Q</m> hasta <m>R</m>, por lo que <m>h_1 \gt h_2</m>. Así, podemos decir que
		<me>
			AV_{[P,Q]} = \frac{h_1}{d_1} \gt \frac{h_2}{d_2} = AV_{[Q,R]} 
		</me>.
	</p>

  	<sidebyside width="50%">
  		<figure xml:id="F-circular-traversing-aroc-eighth">
			<caption>Comparando la tasa promedio de cambio sobre <m>1/8</m> de la circunferencia.</caption>
			<image source="images/traversing-circular-aroc-circle-eighth" />
  		</figure>
  		<figure xml:id="F-circular-traversing-aroc-20th">
			<caption>Comparando la tasa promedio de cambio sobre <m>1/20</m> de la circunferencia.</caption>
			<image source="images/traversing-circular-aroc-circle-20th" />
  		</figure>
  	</sidebyside>

  	<p>
		Las diferencias en ciertas tasas promedio de cambio parecen volverse más extremas si consideramos arcos más cortos a lo largo del círculo. A continuación, consideramos recorrer <m>1/20</m> de la circunferencia a lo largo del círculo. En <xref ref="F-circular-traversing-aroc-20th">Figure</xref>, los puntos <m>P</m> y <m>Q</m> están separados por <m>1/20</m> de la circunferencia, al igual que <m>R</m> y <m>S</m>, por lo que aquí <m>d_1 = d_5</m>. En esta situación, es el caso que <m>h_1 \gt h_5</m> por las mismas razones que antes, pero podemos decir aún más. Desde el triángulo verde en <xref ref="F-circular-traversing-aroc-20th">Figure</xref>, vemos que <m>h_1 \approx d_1</m> (mientras que <m>h_1 \lt d_1</m>), por lo que <m>AV_{[P,Q]} = \frac{h_1}{d_1} \approx 1</m>. Al mismo tiempo, en el triángulo magenta en la figura vemos que <m>h_5</m> es muy pequeño, especialmente en comparación con <m>d_5</m>, y por lo tanto <m>AV_{[R,S]} = \frac{h_5}{d_5} \approx 0</m>. Por lo tanto, en <xref ref="F-circular-traversing-aroc-20th">Figure</xref>,
		<me>
			AV_{[P,Q]} \approx 1 \text{ y } AV_{[R,S]} \approx 0
		 </me>.
		 Esta información nos dice que una función circular parece cambiar más rápidamente para puntos cercanos a su línea media y cambiar más lentamente para puntos cercanos a sus valores más altos y más bajos.
	</p>

	<p>
		Podemos estudiar la tasa promedio de cambio no solo en el círculo mismo, sino también en un gráfico como en <xref ref="F-act-circular-functions-properties-graph">Figure</xref>, y así sacar conclusiones sobre dónde la función está aumentando, disminuyendo, cóncava hacia arriba y cóncava hacia abajo.
	</p>

  	<xi:include href="./activities/act-circular-traversing-oscillator-aroc.xml" />
  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-traversing-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>

		<ul>
			<li>
				<p>
					Cuando un punto recorre un círculo, se puede generar una función correspondiente rastreando la altura del punto a medida que se mueve alrededor del círculo, donde la altura se ve como una función de la distancia recorrida alrededor del círculo. Llamamos a tal función una <em>función circular</em>. Una imagen que muestra cómo se genera el gráfico de una función circular a partir del círculo se puede ver en <xref ref="F-act-circular-functions-properties-graph">Figure</xref>.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Las funciones circulares tienen varias características estándar. La función tiene una <em>línea media</em> que es la línea para la cual la mitad de los puntos en la curva están por encima de la línea y la otra mitad de los puntos están por debajo. La <em>amplitud</em> de una función circular es la desviación máxima del valor de la función desde la línea media; la amplitud corresponde al radio del círculo que genera la función. Las funciones circulares también se repiten, y llamamos período de la función al valor más pequeño de <m>p</m> para el cual <m>f(x+p) = f(x)</m> para todo <m>x</m>. El período de una función circular corresponde a la circunferencia del círculo que genera la función.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Las funciones lineales no constantes son siempre crecientes o siempre decrecientes; las funciones cuadráticas son siempre cóncavas hacia arriba o siempre cóncavas hacia abajo. Las funciones circulares a veces son crecientes y a veces decrecientes, además de a veces cóncavas hacia arriba y a veces cóncavas hacia abajo. Estos comportamientos están estrechamente relacionados con la geometría del círculo.
				</p>
			</li>
		</ul>
	</p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-circular-traversing.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
