<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-poly-rational">
	<title>Funciones Racionales</title>

	<objectives>
		<ul>
			<li>
				<p>
					¿Qué es una función racional?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Cómo podemos determinar información clave sobre una función racional a partir de su estructura algebraica?
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					¿Por qué son importantes las funciones racionales?
				</p>
			</li>
		</ul>
	</objectives>
	
	<introduction>
		<p>
			La tasa de cambio promedio de una función en un intervalo siempre implica una razón. De hecho, para una función dada <m>f</m> que nos interesa cerca de <m>t = 2</m>, podemos investigar su tasa de cambio promedio en intervalos cercanos a este valor considerando
			<me>
				AV_{[2,2+h]} = \frac{f(2+h)-f(2)}{h}
			</me>.
			Supón, por ejemplo, que <m>f</m> mide la altura de una pelota en caída en el tiempo <m>t</m> y está dada por <m>f(t) = -16t^2 + 32t + 48</m>, que resulta ser una función polinómica de grado <m>2</m>. Para esta función en particular, su tasa de cambio promedio en <m>[2,2+h]</m> es
			<md>
				<mrow>
					AV_{[2,2+h]} &amp;= \frac{f(2+h)-f(2)}{h}
				</mrow>
				<mrow>
						 &amp;= \frac{-16(2+h)^2 + 32(2+h) + 48 - (-16 \cdot 4 + 32 \cdot 2 + 48)}{h}
				</mrow>
				<mrow>
						 &amp;= \frac{-64 - 64h - 16h^2 + 64 + 32h + 48 - (48)}{h}
				</mrow>
				<mrow>
						 &amp;= \frac{-32h - 16h^2}{h}
				</mrow>
			</md>.
			Estructuralmente, observamos que <m>AV_{[2,2+h]}</m> es una razón de las dos funciones <m>-32h - 16h^2</m> y <m>h</m>. Además, tanto el numerador como el denominador de la expresión son en sí mismos funciones polinómicas de la variable <m>h</m>. Nota que podemos estar especialmente interesados en lo que ocurre cuando <m>h \to 0</m>, ya que estos valores nos dirán la velocidad promedio de la pelota en movimiento en intervalos de tiempo cada vez más cortos comenzando en <m>t = 2</m>. Al mismo tiempo, <m>AV_{[2,2+h]}</m> no está definido para <m>h = 0</m>.
		</p>
	
		<p>
			Las razones de funciones polinómicas surgen en varias circunstancias importantes. A veces nos interesa lo que ocurre cuando el denominador se aproxima a <m>0</m>, lo que hace que la razón total no esté definida. En otras situaciones, podemos querer saber qué ocurre a largo plazo y, por lo tanto, considerar lo que ocurre cuando la variable de entrada aumenta sin límite.
		</p>
	
		<xi:include href="./previews/PA-poly-rational.xml" />

	</introduction>

	<subsection xml:id="subsec-poly-rational-long-term">
		<title>
			Comportamiento a largo plazo de funciones racionales
		</title>
		<p>
			Las funciones <m>AV_{[2,2+h]} = \frac{-32h - 16h^2}{h}</m> y <m>A(q) = \frac{5000000 + 2500q}{q}</m> son ambos ejemplos de funciones racionales, ya que cada una es una razón de funciones polinomiales. Formalmente, tenemos la siguiente definición.
		</p>
	
		<definition xml:id="def-rational-function">
			<idx><h>rational function</h></idx>
			<statement>
				<p>
					Una función <m>r</m> es <term>racional</term> siempre que sea posible escribir <m>r</m> como la razón de dos polinomios, <m>p</m> y <m>q</m>. Es decir, <m>r</m> es racional siempre que para algunas funciones polinomiales <m>p</m> y <m>q</m>, tengamos
					<me>
					  r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}
					</me>.
				</p>
			</statement>
		</definition>
	
		<p>
			Al igual que con las funciones polinomiales, nos interesan preguntas naturales como
			<ul>
				<li>
					<p>
						¿Cuál es el comportamiento a largo plazo de una función racional dada?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cuál es el dominio de una función racional dada?
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						¿Cómo podemos determinar dónde el valor de una función racional dada es <m>0</m>?
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
	
		<p>
			Comenzamos enfocándonos en el comportamiento a largo plazo de las funciones racionales. Es importante primero recordar nuestro trabajo anterior con funciones de potencia de la forma <m>p(x) = x^{-n}</m> donde <m>n = 1, 2, \ldots</m>. Para tales funciones, sabemos que <m>p(x) = \frac{1}{x^n}</m> donde <m>n \gt 0</m> y que
			<me>
				\lim_{x \to \infty} \frac{1}{x^n} = 0
			</me>
			ya que <m>x^n</m> aumenta sin límite a medida que <m>x \to \infty</m>. Lo mismo es cierto cuando <m>x \to -\infty</m>: <m>\lim_{x \to -\infty} \frac{1}{x^n} = 0</m>. Por lo tanto, cada vez que encontramos una cantidad como <m>\frac{1}{x^3}</m>, esta cantidad se acercará a <m>0</m> a medida que <m>x</m> aumente sin límite, y esto también ocurrirá para cualquier numerador constante. Por ejemplo,
			<me>
				\lim_{x \to \infty} \frac{2500}{x^2} = 0
			</me>
			ya que <m>2500</m> veces una cantidad que se acerca a <m>0</m> seguirá acercándose a <m>0</m> a medida que <m>x</m> aumente.
		</p>
	
		<xi:include href="./activities/act-poly-rational-long-term-1.xml" />

		<xi:include href="./activities/act-poly-rational-long-term-2.xml" />

		<p>
			Resumimos y generalizamos los resultados de <xref ref="act-poly-rational-long-term-1">Activity</xref> y <xref ref="act-poly-rational-long-term-2">Activity</xref> de la siguiente manera.
		</p>
		
	  	<assemblage xml:id="asm-rational-functions-long-term">
	  		<idx><h>rational function</h><h>long-term behavior</h></idx>
			  <title>El comportamiento a largo plazo de una función racional</title>
			  <p>
				  Sea <m>p</m> y <m>q</m> funciones polinómicas de modo que <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> es una función racional. Supón que <m>p</m> tiene grado <m>n</m> con término principal <m>a_n x^n</m> y <m>q</m> tiene grado <m>m</m> con término principal <m>b_m x^m</m> para algunas constantes no nulas <m>a_n</m> y <m>b_m</m>. Hay tres posibilidades (<m>n \lt m</m>, <m>n = m</m>, y <m>n \gt m</m>) que resultan en tres comportamientos diferentes de <m>r</m>:
			  </p>
		  
			  <p>
				  <ol marker="a.">
					  <li>
						  <p>
							  si <m>n \lt m</m>, entonces el grado del numerador es menor que el grado del denominador, y por lo tanto
							  <me>
								  \lim_{n \to \infty} r(x) = \lim_{n \to \infty} \frac{a_n x^n + \cdots + a_0}{b_m x^m + \cdots + b_0} = 0
							  </me>,
							  lo que nos dice que <m>y = 0</m> es una asíntota horizontal de <m>r</m>;
						  </p>
					  </li>
					  <li>
						  <p>
							  si <m>n = m</m>, entonces el grado del numerador es igual al grado del denominador, y por lo tanto
							  <me>
								  \lim_{n \to \infty} r(x) = \lim_{n \to \infty} \frac{a_n x^n + \cdots + a_0}{b_n x^n + \cdots + b_0} = \frac{a_n}{b_n}
							  </me>,
							  lo que nos dice que <m>y = \frac{a_n}{b_n}</m> (la razón de los coeficientes de los términos de mayor orden en <m>p</m> y <m>q</m>) es una asíntota horizontal de <m>r</m>;
						  </p>
					  </li>
					  <li>
						  <p>
							  si <m>n \gt m</m>, entonces el grado del numerador es mayor que el grado del denominador, y por lo tanto
							  <me>
								  \lim_{n \to \infty} r(x) = \lim_{n \to \infty} \frac{a_n x^n + \cdots + a_0}{b_m x^m + \cdots + b_0} = \pm \infty
							  </me>,
							  (donde el signo del límite depende de los signos de <m>a_n</m> y <m>b_m</m>) lo que nos dice que <m>r</m> no tiene una asíntota horizontal.
						  </p>
					  </li>
				  </ol> 
			  </p>
			  <p>
				  En ambas situaciones (a) y (b), el valor de <m>\lim_{x \to -\infty} r(x)</m> es idéntico a <m>\lim_{x \to \infty} r(x)</m>.
			  </p>
		</assemblage>

	</subsection>

	<subsection xml:id="subsec-poly-rational-domain">
		<title>El dominio de una función racional</title>
		<p>
			Dado que una función racional se puede escribir en la forma <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> para algunas funciones polinómicas <m>p</m> y <m>q</m>, tenemos que preocuparnos por la posibilidad de que el denominador de una función racional sea cero. Dado que las funciones polinómicas siempre tienen su dominio como el conjunto de todos los números reales, se sigue que cualquier función racional solo está indefinida en los puntos donde su denominador es cero.
		</p>
	
	  	<assemblage xml:id="asm-rational-functions-domain">
	  		<idx><h>rational function</h><h>domain</h></idx>
			  <title>El dominio de una función racional</title>
			  <p>
				Sea <m>p</m> y <m>q</m> funciones polinómicas de modo que <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> es una función racional. El dominio de <m>r</m> es el conjunto de todos los números reales excepto aquellos para los cuales <m>q(x) = 0</m>.
			</p>
		</assemblage>

	  	<example xml:id="ex-rational-function-domain">
	  		<statement>
				<p>
					Determina el dominio de la función <m>r(x) = \frac{5x^3 + 17x^2 - 9x + 4}{2x^3 - 6x^2 - 8x}</m>.
				</p>
			</statement>
	  		<solution>
	  			<p>
					Para encontrar el dominio de cualquier función racional, necesitamos determinar dónde el denominador es cero. La mejor manera de encontrar estos valores exactamente es factorizar el denominador. Así, observamos que
					<me>
						2x^3 - 6x^2 - 8x = 2x(x^2 - 3x - 4) = 2x(x+1)(x-4)
					</me>.
					Por la Propiedad del Producto Cero, se sigue que el denominador de <m>r</m> es cero en <m>x = 0</m>, <m>x = -1</m>, y <m>x = 4</m>. Por lo tanto, el dominio de <m>r</m> es el conjunto de todos los números reales excepto <m>-1</m>, <m>0</m>, y <m>4</m>.
				</p>
			</solution>
	  	</example>

		<p>
			Notamos que cuando se trata de determinar el dominio de una función racional, el numerador es irrelevante: lo único que importa es dónde el denominador es <m>0</m>.
		</p>
	
	  	<xi:include href="./activities/act-poly-rational-domain.xml" />

	</subsection>

	<subsection xml:id="subsec-poly-rational-applications">
		<title>Aplicaciones de funciones racionales</title>
		<p>
			Las funciones racionales surgen naturalmente en el estudio de la tasa promedio de cambio de una función polinómica, llevando a expresiones como
			<me>
				AV_{[2,2+h]} = \frac{-32h - 16h^2}{h}
			</me>.  
			Estudiaremos varios temas sutiles que corresponden a tales funciones más adelante en <xref ref="sec-poly-rational-features">Section</xref>. Por ahora, nos enfocaremos en un contexto diferente en el cual las funciones racionales juegan un papel clave.
		</p>
	
		<p>
			En <xref ref="sec-poly-polynomial-applications">Section</xref>, encontramos una clase de problemas donde una cantidad clave se modelaba mediante una función polinómica. Descubrimos que si consideramos un contenedor como un cilindro con área de superficie fija, entonces el volumen del contenedor se puede escribir como un polinomio de una sola variable. Por ejemplo, si consideramos un cilindro circular con un área de superficie de <m>10</m> pies cuadrados, entonces sabemos que
			<me>
				S = 10 = 2\pi r^2 + 2\pi r h
			</me>
			y por lo tanto <m>h = \frac{10 - 2\pi r^2}{2 \pi r}</m>. Dado que el volumen del cilindro es <m>V = \pi r^2 h</m>, se sigue que
			<me>
				V = \pi r^2 h = \pi r^2 \left( \frac{10 - 2\pi r^2}{2 \pi r} \right) = r(5 - \pi r^2)
			</me>,
			lo cual es una función polinómica de <m>r</m>.
		</p>
	
		<p>
			¿Qué pasa si en lugar de eso fijamos el volumen del contenedor y preguntamos cómo se puede escribir el área de superficie como una función de una sola variable?
		</p>
	
		<example xml:id="ex-rational-application-cylinder">
			<statement>
				<p>
					Supón que queremos construir un cilindro circular que contenga <m>20</m> pies cúbicos de volumen. ¿Cuánto material se necesita para construir el contenedor? ¿Cómo podemos expresar la cantidad de material como una función de una sola variable?
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					Descartando cualquier desperdicio, la cantidad de material que se necesita para construir el contenedor es su área de superficie, que sabemos que es 
					<me>
						S = 2\pi r^2 + 2\pi r h
					</me>.
					Dado que queremos que el volumen sea fijo, esto resulta en una ecuación de restricción que nos permite relacionar <m>r</m> y <m>h</m>. En particular, dado que
					<me>
						V = 20 = \pi r^2 h
					</me>,
					se sigue que podemos resolver para <m>h</m> y obtener <m>h = \frac{20}{\pi r^2}</m>. Sustituyendo esta expresión para <m>h</m> en la ecuación para el área de superficie, encontramos que
					<me>
						S = 2\pi r^2 + 2\pi r \cdot \frac{20}{\pi r^2} = 2 \pi r^2 + \frac{40}{r}
					</me>.
					Obteniendo un denominador común, también podemos escribir <m>S</m> en la forma
					<me>
						S(r) = \frac{2 \pi r^3 + 40}{r}
					</me>
					y así vemos que <m>S</m> es una función racional de <m>r</m>. Debido al contexto físico del problema y al hecho de que el denominador de <m>S</m> es <m>r</m>, el dominio de <m>S</m> es el conjunto de todos los números reales positivos. 
				</p>
			</solution>
		</example>

		<xi:include href="./activities/act-poly-rational-application.xml" />

	</subsection>

	<subsection xml:id="subsec-poly-rational-summary">
		<title>Resumen</title>

		<ul>
			<li>
				<p>
					Una función racional es una función cuya fórmula se puede escribir como la razón de dos funciones polinómicas. Por ejemplo, <m>r(x) = \frac{7x^3 - 5x + 16}{-4x^4 + 2x^3 - 11x + 3}</m> es una función racional.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Dos aspectos de las funciones racionales son fáciles de determinar para cualquier función racional. Dado <m>r(x) = \frac{p(x)}{q(x)}</m> donde <m>p</m> y <m>q</m> son polinomios, el dominio de <m>r</m> es el conjunto de todos los números reales excepto cualquier valor de <m>x</m> para el cual <m>q(x) = 0</m>. Además, podemos determinar el comportamiento a largo plazo de <m>r</m> examinando los términos de mayor orden en <m>p</m> y <m>q</m>:
	
					<ul>
						<li>
							<p>
								si el grado de <m>p</m> es menor que el grado de <m>q</m>, entonces <m>r</m> tiene una asíntota horizontal en <m>y = 0</m>;
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								si el grado de <m>p</m> es igual al grado de <m>q</m>, entonces <m>r</m> tiene una asíntota horizontal en <m>y = \frac{a_n}{b_n}</m>, donde <m>a_n</m> y <m>b_n</m> son los coeficientes principales de <m>p</m> y <m>q</m> respectivamente;
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								y si el grado de <m>p</m> es mayor que el grado de <m>q</m>, entonces <m>r</m> no tiene una asíntota horizontal.
							</p>
						</li>
					</ul>
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Dos razones por las que las funciones racionales son importantes son que surgen naturalmente cuando consideramos la tasa promedio de cambio en un intervalo cuya longitud varía y cuando consideramos problemas que relacionan el volumen y el área de superficie de contenedores tridimensionales cuando una de esas dos cantidades está restringida. 
				</p>
			</li>
		</ul>
	
	</subsection>

	<xi:include href="./exercises/ez-poly-rational.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
