<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2019                                                        -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Prelude to Calculus.                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-circular-sine-cosine">
	<title>Las Funciones Seno y Coseno</title>

  <objectives>
  	<ul>
		<li>
			<p>
				¿Qué son las funciones seno y coseno y cómo surgen de un punto que recorre el círculo unitario?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Qué propiedades importantes comparten las funciones seno y coseno?
			</p>
		</li>
		<li>
			<p>
				¿Cómo calculamos los valores de <m>\sin(t)</m> y <m>\cos(t)</m>, ya sea exactamente o aproximadamente?
			</p>
		</li>
	</ul>
  </objectives>

  <introduction>
	<p>
		En <xref ref="sec-circular-traversing">Sección</xref>, vimos cómo el seguimiento de la altura de un punto que recorre un círculo genera una función periódica, como en <xref ref="F-act-circular-functions-properties-graph">Figura</xref>. Luego, en <xref ref="sec-circular-unit-circle">Sección</xref>, identificamos una colección de <m>16</m> puntos especiales en el círculo unitario, como se ve en <xref ref="F-circular-sine-all-16">Figura</xref>.
	</p>

	<figure xml:id="F-circular-sine-all-16">
		<caption>El círculo unitario con <m>16</m> puntos especiales etiquetados.</caption>
		<image source="images/unit-circle-16-all-labeled" width="80%"/>
	</figure>
  	
	<p>
		También puedes usar el archivo de <em>Desmos</em> en <url href="https://www.desmos.com/calculator/jgddn7tzxg">http://gvsu.edu/s/0xt</url> para revisar y estudiar los puntos especiales en el círculo unitario.
	</p>

	<xi:include href="./previews/PA-circular-sine.xml" />

  </introduction>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sine-defn">
	<title>La definición de la función seno</title>
	<p>
		La función circular que rastrea la altura de un punto en el círculo unitario que recorre en sentido antihorario desde <m>(1,0)</m> como una función del ángulo central correspondiente (en radianes) es una de las funciones más importantes en matemáticas. Por lo tanto, le damos un nombre a la función: la función <term>seno</term>.
	</p>

	<sidebyside widths="48% 48%" valign="middle" margins="0%">
	    <p>
                <definition xml:id="def-sine">
				<idx><h>sine function</h></idx>
				<statement>
					<p>
						Dado un ángulo central en el círculo unitario que mide <m>t</m> radianes y que intersecta el círculo en <m>(1,0)</m> y <m>(a,b)</m>, como se muestra en <xref ref="F-def-sine">Figura</xref>, definimos el <term>seno de <m>t</m></term>, denotado <m>\sin(t)</m>, por la regla 
						<me>
							\sin(t) = b
						</me>.
					</p>
				</statement>
		</definition>
            </p>
		<figure xml:id="F-def-sine">
			<caption>La definición del seno de un ángulo <m>t</m>.</caption>
			<image source="images/sine-defn" />
		</figure>
		
	</sidebyside>

	<p>
		Debido a la correspondencia entre la medida del ángulo en radianes y la distancia recorrida en el círculo unitario, también podemos pensar en <m>\sin(t)</m> como la coordenada <m>y</m> del punto después de haber recorrido <m>t</m> unidades en sentido antihorario a lo largo del círculo desde <m>(1,0)</m>. Nota particularmente que podemos considerar el seno de entradas negativas: por ejemplo, <m>\sin(-\frac{\pi}{2}) = -1</m>.
	</p>

	<p>
		Basándonos en nuestro trabajo anterior con el círculo unitario, conocemos muchos valores exactos diferentes de la función seno, y los resumimos en <xref ref="T-circular-sine-values">Tabla</xref>.
	</p>

  					<table xml:id="T-circular-sine-values">
						<title>Valores de <m>h(t) = \sin(t)</m> en puntos especiales del círculo unitario.</title>
						<tabular>
							<row bottom="minor" halign="center">
								<cell><m>t</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\pi}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{2\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{3\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\pi</m></cell>
		                                        </row>
							<row halign="center">
								<cell><m>\sin(t)</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>1</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>
                                                        <row>
                                                            <cell colspan="10"/>
                                                        </row>
							<row bottom="minor" halign="center">
								<cell><m>t</m></cell>
								<cell><m>\pi</m></cell>
							        <cell><m>\frac{7\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{4\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{3\pi}{2}</m></cell>
								<cell><m>\frac{5\pi}{3}</m></cell>
								<cell><m>\frac{7\pi}{4}</m></cell>
								<cell><m>\frac{11\pi}{6}</m></cell>
								<cell><m>2\pi</m></cell>		
							</row>
							<row halign="center">
								<cell><m>\sin(t)</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-1</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{3}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{\sqrt{2}}{2}</m></cell>
								<cell><m>-\frac{1}{2}</m></cell>
								<cell><m>0</m></cell>
							</row>

						</tabular>
					</table>

		<p>
			Además, si ahora graficamos estos puntos de la manera habitual, como lo hicimos en <xref ref="PA-circular-sine">Actividad de Vista Previa</xref>, obtenemos la familiar función de onda circular que proviene de rastrear la altura de un punto que recorre un círculo. A menudo llamamos a la gráfica en <xref ref="F-circular-sine-graph">Figura</xref> la <em>onda seno</em>.
		</p>
				
  	<figure xml:id="F-circular-sine-graph">
		<caption>Gráfica de la función seno en el intervalo <m>[-\frac{\pi}{4}, \frac{7\pi}{4}]</m>.</caption>
		<image source="images/sine-definition-graph" />
  	</figure>

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-cosine-defn">
	<title>La definición de la función coseno</title>
	<p>
		Dado cualquier ángulo central de medida en radianes <m>t</m> en el círculo unitario con un lado pasando por el punto <m>(1,0)</m>, el ángulo genera un punto único <m>(a,b)</m> que se encuentra en el círculo. Así como podemos ver la coordenada <m>y</m> como una función de <m>t</m>, la coordenada <m>x</m> también es una función de <m>t</m>. Por lo tanto, hacemos la siguiente definición.
	</p>

	<sidebyside widths="48% 48%" margins="0%" valign="middle">
            <p>
            <definition xml:id="def-cosine">
				<idx><h>cosine function</h></idx>
				<statement>
					<p>
						Dado un ángulo central en el círculo unitario que mide <m>t</m> radianes y que intersecta el círculo en <m>(1,0)</m> y <m>(a,b)</m>, como se muestra en <xref ref="F-def-cosine">Figura</xref>, definimos el <term>coseno de <m>t</m></term>, denotado <m>\cos(t)</m>, por la regla 
						<me>
							\cos(t) = a
						</me>.
					</p>
				</statement>
			</definition>
            </p>
		<figure xml:id="F-def-cosine">
			<caption>La definición del coseno de un ángulo <m>t</m>.</caption>
			<image source="images/sine-defn-cosine" />
		</figure>
		
	</sidebyside>

	<p>
		Nuevamente, debido a la correspondencia entre la medida en radianes de un ángulo y la longitud del arco a lo largo del círculo unitario, podemos ver el valor de <m>\cos(t)</m> como el seguimiento de la coordenada <m>x</m> de un punto que recorre el círculo unitario en sentido horario una distancia de <m>t</m> unidades a lo largo del círculo desde <m>(1,0)</m>. Ahora usamos los datos y la información que hemos desarrollado sobre el círculo unitario para construir una tabla de valores de <m>\cos(t)</m> así como una gráfica de la curva que genera.
	</p>

	<xi:include href="./activities/act-circular-sine-cosine.xml" />

	<p>
		Mientras trabajamos con las funciones seno y coseno, siempre es útil recordar sus definiciones en términos del círculo unitario y el movimiento de un punto que recorre el círculo. En <url href="http://gvsu.edu/s/0xe">http://gvsu.edu/s/0xe</url> puedes explorar e investigar una animación útil de <em>Desmos</em> que muestra cómo este movimiento alrededor del círculo genera cada uno de los gráficos respectivos.
	</p>
	</subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sine-cosine-properties">
  	<title>Properties of the sine and cosine functions</title>
  	<p>
  		Because the sine function results from tracking the <m>y</m>-coordinate of a point traversing the unit circle and the cosine function from the <m>x</m>-coordinate, the two functions have several shared properties of circular functions.  
  	</p>


	<assemblage xml:id="asm-sine-cosine-properties">
		<title>Propiedades de las funciones seno y coseno</title>
		<p>
			Dado que la función seno resulta de seguir la coordenada <m>y</m> de un punto que recorre el círculo unitario y la función coseno de la coordenada <m>x</m>, las dos funciones comparten varias propiedades de las funciones circulares.
		</p>
  
	  	<p>
	  		<ul>
	  			<li>
					<p>
						el dominio de la función son todos los números reales;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						el rango de la función es <m>[-1,1]</m>;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						la línea media de la función es <m>y = 0</m>;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						la amplitud de la función es <m>a = 1</m>;
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						el período de la función es <m>p = 2\pi</m>.
					</p>
				</li>
			</ul>	
	  	</p>		
	</assemblage>

	<p>
		También es revelador yuxtaponer los gráficos de las funciones seno y coseno en los mismos ejes de coordenadas. Cuando lo hacemos, como se ve en <xref ref="F-sine-cosine-both">Figura</xref>, vemos que las curvas pueden ser vistas como traslaciones horizontales una de la otra.
	</p>

	<figure xml:id="F-sine-cosine-both">
		<caption>Gráficos de las funciones seno y coseno.</caption>
		<image source="images/sine-and-cosine-graphs" width="80%" />
	</figure>

	<p>
		En particular, dado que el gráfico del seno puede ser visto como el gráfico del coseno desplazado <m>\frac{\pi}{2}</m> unidades a la derecha, se sigue que para cualquier valor de <m>t</m>,
		<me>
			\sin(t) = \cos(t-\frac{\pi}{2})
		</me>.
		De manera similar, dado que el gráfico del coseno puede ser visto como el gráfico del seno desplazado a la izquierda,
		<me>
			\cos(t) = \sin(t + \frac{\pi}{2})
		</me>.
		Dado que cada una de las dos ecuaciones anteriores se cumple para cada valor de <m>t</m>, a menudo se les llama <em>identidades</em>.
	</p>

	<p>
		A la luz de las definiciones de las funciones seno y coseno, ahora podemos ver cualquier punto <m>(x,y)</m> en el círculo unitario como de la forma <m>(\cos(t),\sin(t))</m>, donde <m>t</m> es la medida del ángulo cuyos vértices son <m>(1,0)</m>, <m>(0,0)</m> y <m>(x,y)</m>. Nota particularmente que dado que <m>x^2 + y^2 = 1</m>, también es cierto que <m>\cos^2(t) + \sin^2(t) = 1</m>. Llamamos a este hecho la Identidad Trigonométrica Fundamental.
	</p>

	<assemblage xml:id="asm-sine-cosine-fund-trid-identity">
		<title>La Identidad Trigonométrica Fundamental</title>
		<p>
			Para cualquier número real <m>t</m>,
			<me>
				\cos^2(t) + \sin^2(t) = 1
			</me>.
		</p>
	</assemblage>

	<p>	
		Hay tendencias y patrones adicionales en los gráficos de las dos funciones que exploramos más a fondo en la siguiente actividad.
	</p>
	
	<xi:include href="./activities/act-circular-sine-cosine-incr-CCU.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sine-cosine-computing">
	<title>Usando tecnología informática</title>
	<p>
		Hemos establecido que conocemos el valor exacto de <m>\sin(t)</m> y <m>\cos(t)</m> para cualquiera de los valores de <m>t</m> en <xref ref="T-circular-sine-values">Table</xref>, así como para cualquier <m>t \pm 2j\pi</m>, donde <m>j</m> es un número entero, debido a la periodicidad de las funciones. Pero, ¿qué pasa si queremos saber <m>\sin(1.35)</m> o <m>\cos(\frac{\pi}{5})</m> o valores para otras entradas que no están en la tabla?
	</p>

	<p>
		Cualquier dispositivo informático estándar, como una calculadora científica, <em>Desmos</em>, <em>Geogebra</em> o <em>WolframAlpha</em>, tiene la capacidad de evaluar las funciones seno y coseno en cualquier entrada que deseemos. Debido a que la entrada se ve como un ángulo, cada dispositivo informático tiene la opción de considerar el ángulo en radianes o grados. <em>Es siempre esencial que estés seguro de qué tipo de entrada espera tu dispositivo.</em> Nuestro dispositivo de cálculo preferido es <em>Desmos</em>. En <em>Desmos</em>, puedes cambiar el tipo de entrada entre radianes y grados haciendo clic en el ícono de la llave inglesa en la parte superior derecha y eligiendo las unidades deseadas. La medida en radianes es la predeterminada.
	</p>

	<p>
		Se necesita una matemática sustancial y sofisticada para permitir que un dispositivo informático evalúe las funciones seno y coseno en cualquier valor que queramos; los algoritmos involucran una idea del cálculo conocida como una serie infinita. Aunque tu dispositivo de cálculo es poderoso, es tanto útil como importante entender el significado de estos valores en el círculo unitario y recordar los puntos especiales para los cuales conocemos exactamente los resultados de las funciones seno y coseno.
	</p>

  	<xi:include href="./activities/act-circular-sine-cosine-computing.xml" />

  </subsection>

  <subsection xml:id="subsec-circular-sine-summary">
	<title>Resumen</title>
	<p>
		<ul>
			<li>
				<p>
					Las funciones seno y coseno resultan de rastrear las coordenadas <m>y</m> y <m>x</m> de un punto que recorre el círculo unitario en sentido antihorario desde <m>(1,0)</m>. El valor de <m>\sin(t)</m> es la coordenada <m>y</m> de un punto que ha recorrido <m>t</m> unidades a lo largo del círculo desde <m>(1,0)</m> (o, de manera equivalente, que corresponde a un ángulo de <m>t</m> radianes), mientras que el valor de <m>\cos(t)</m> es la coordenada <m>x</m> del mismo punto.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Las funciones seno y coseno son ambas funciones periódicas que comparten el mismo dominio (el conjunto de todos los números reales), rango (el intervalo <m>[-1,1]</m>), línea media (<m>y = 0</m>), amplitud (<m>a = 1</m>) y período (<m>P = 2\pi</m>). Además, la función seno es un desplazamiento horizontal de la función coseno por <m>\frac{\pi}{2}</m> unidades a la derecha, por lo que <m>\sin(t) = \cos(t-\frac{\pi}{2})</m> para cualquier valor de <m>t</m>.
				</p>
			</li>
			<li>
				<p>
					Si <m>t</m> corresponde a uno de los ángulos especiales que conocemos en el círculo unitario (como en <xref ref="F-circular-sine-all-16">Figure</xref>), podemos calcular los valores de <m>\sin(t)</m> y <m>\cos(t)</m> exactamente. Para otros valores de <m>t</m>, podemos usar un dispositivo de cálculo para estimar el valor de cualquiera de las funciones en una entrada dada; cuando lo hagamos, debemos tener cuidado de saber si estamos calculando en términos de radianes o grados.
				</p>
			</li>
		</ul>
	</p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-circular-sine-cosine.xml" />

  <!-- <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" /> -->
  <!-- <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" /> -->
</section>
